%!TEX root = ../T3100.tex
%====================================================
% CHAPTER
%----------------------------------------------------
\chapter{Motivation}

Die Bedienung klassischer \ac{LED}-Anzeigetafeln ist für Privatanwender ungeeignet. Eine kompakte Anzeigetafel bietet allerdings vielseitige Einsatzgebiete sowohl in Marketing und Dekoration, als auch in Notsituationen wie Autopannen. So kann eine Anzeigetafel eine visuelle Kommunikationsmöglichkeit in Situtationen ermöglichen, in denen andere Kommunikationswege ungeeignet oder unmöglich sind. Beispielsweise könnte bei einer Panne oder einem Unfall auf der Landstraße ein Text angezeigt werden, der vorbeifahrende Autofahrer zum Anhalten und Helfen auffordert. Ohne eine solche textbasierte Kommunikationsmöglichkeit, kann es zu gefährlichen Situationen kommen, in dem derjenige, der Hilfe benötigt, auf dem Standstriefen mit Handzeichen versucht andere Autofahrer um Hilfe zu bitten. Aber auch in weniger kritischen Einsatzbereichen kann die Anzeigetafel Anwendung finden. Für Marketingzwecke könnten auf Flohmärkten Werbetexte für den eigenen Stand angezeigt werden. Im Hintergrund von Live-Streams, wie beispielsweise auf der Streaming-Plattform \url{http://twitch.tv}, findet sich oft Dekoration, die digital Informationen darstellt. Ein Anwender könnte für den Kunden oder Zuschauer interessante Informationen anzeigen und diese über Sprachsteuerung in sekundenschnelle aktualisieren. Diese Eingabemöglichkeit erspart dem Anwender eine zeitaufwendige Konfiguration der Anzeige.

Ziel dieser Arbeit ist es, eine \ac{LED}-Anzeigetafel zu entwickeln, die über Bluetooth mit einem iOS-Gerät verbunden werden kann. Über die zu entwicklende iOS-Applikation soll es möglich sein, sowohl mit den in der Applikation bereitgestellten Eingabefunktionen, als auch mit der betriebssystemweiten Sprachassistentin Siri, die Ausgabe auf der Anzeigetafel zu bestimmen.




%====================================================
% CHAPTER
%----------------------------------------------------
\chapter{Aufgabenstellung}

 Zu Beginn ist eine Anforderungsanalyse durchzuführen, um aus den Zielen spezifischere Anforderungen und Aufgaben abzuleiten. Die Arbeit wird in die drei Bereiche Hardware, Controller und iOS-Applikation unterteilt. Sind die Anforderungen definiert werden sie den drei Bereichen zugeordnet und bearbeitet. Im Laufe des Projekts sind Schnittstellen zwischen Hardware und Controller, sowie Controller und iOS-Applikaiton zu definieren, um ein eigenständiges Arbeiten zu ermöglichen und die Austauschbarkeit der Teilsysteme zu erhöhen. Im Folgenden werden die einzelnen Aufgaben für die Entwicklung der Teilsysteme erläutert.

Bei der \textbf{Hardware} ist zu analysieren, welche Darstellungstechnologien für Texte existieren. Des Weiteren ist die Eignung von kommerziell erhältlichen Produkten für dieses Projekt zu untersuchen. Diese sollten die Anforderungen und die voraussichtlichen Anwendungsfälle nicht einschränken. Sollten geeignete Produkte gefunden werden, ist eine Trade-Off-Studie zu erstellen. Diese Studie dient als Grundlage für die Auswahlentscheidung eines etwaigen Produktes. Sollte kein geeignetes Produkt gefunden werden, ist eine eigene Hardwarelösung zu entwickeln. Ist ein geeignetes Medium gefunden, ist zu untersuchen, ob das Gerät mit Batterien betrieben werden kann oder eine Stromversorgung über das Stromnetz verwendet werden muss.

Ein \textbf{Controller}, der die Hardware ansteuert und die Verbindung zur Endanwender-Applikation herstellt, muss ausgewählt und implementiert werden. Der Controller hat sowohl die Hardwareschnittstelle anzusteuern als auch eine Drahtlosverbindung zur iOS-Anwendung herzustellen. Über diese Verbindung sollen alle notwendigen Daten empfangen werden, die zum Erzeugen einer korrekten Ausgabe auf der Hardware erforderlich sind. Die empfangenen Daten sind so zu verarbeiten, dass die Hardware entsprechend der empfangenden Daten den richtigen Text anzeigt . Darüber hinaus sind Informationen über den Systemzustand des Controllers in der iOS-Anwendung verfügbar zu machen. Die Auswahl der Drahtlosschnittstelle, sowie die Definition eines Übertragungsprotokolls sind in diesem Themengebiet zentral zu beachten.

Für den Anwender ist eine \textbf{iOS-Applikation} zu entwickeln, die anzuzeigende Nachrichten drahtlos an den Controller senden kann. Hierzu muss zunächst die Verbindung aufgebaut und die Benutzereingaben verarbeitet werden. Die Eingabe soll auch betriebssystemweit als Sprachkommando über Siri und Shortcuts möglich sein. Für den Anwender ist zudem eine Übersicht zu entwickeln, in der vom Controller erzeugte Statusinformationen angezeigt werden.


%====================================================
% CHAPTER: Analyse und Konzeption
%----------------------------------------------------
\chapter{Analyse und Konzeption}

%pp. 5\\
Um einfache Texte darzustellen, genügt es \ac{LED}-Punkt-Matritzen zu verwenden. Eine Matrix der Größe 5x7 Pixel genügt, um alle Buchstaben des englischen Alphabets sowie die Ziffern 0 bis 9 darzustellen. Im einfachsten Fall entspricht eine einfarbige \ac{LED} einem Pixel, der über Anode und Kathode angesteuert werden kann. Für mehrfarbige Pixel würden \ac{LED}s unterschiedlicher Farben (Rot, Grün, Blau) sogenannte Subpixel bilden. Hier würden drei Anoden, eine pro Subpixel, und eine Kathode für die Ansteuerung eines Pixels benötigt werden. Auch ist es möglich, noch eine weiße \ac{LED} als Subpixel hinzuzufügen, um sowohl die Helligkeit als auch die Farbraumabdeckung zu erhöhen. Im Rahmen dieser Arbeit wurde jedoch entschieden, dass die monochrome Umsetzung ausreichend ist. Beispiele für Punktmatritzen finden sich sowohl im Straßenverkehr (siehe \autoref{fig:wechselschild}), als auch in Form von Werbetafeln (siehe\autoref{fig:barmatrix}).

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
  	%src=https://de.wikipedia.org/wiki/Wechselverkehrszeichen#/media/File:VBA_showing_100_kilometers_per_hour_limit.jpg
    \includegraphics[width=\textwidth]{./img/hw_wechselverkehrsschild.jpg}
    \caption{Wechselverkehrsschild}
	\label{fig:wechselschild}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
  	%src=https://images.app.goo.gl/NTUTLnPkWAMaJrTo6
    \includegraphics[width=\textwidth]{./img/hw_barmatrix.jpg}
    \caption{\acs{LED} Matrix Werbung}
    \label{fig:barmatrix}
  \end{minipage}
\end{figure}

Unter der Annahme, die abgebildete Schriftart sei monospaced, wurde eine gesamtgröße von sieben Zeichen gewählt. Da für komplexe Buchstaben wie \gqq{M} und \gqq{W} 5x7 Pixel benötigt werden, resultierte eine Matrixgröße von 7x(5x7) also 35x7. Später wurde der Ansatz von monospaced Zeichensätzen allerdings verworfen und ein proportionaler Zeichensatz wurde eingesetzt, bei dem Zeichen nur den Platz einnehmen, den sie brauchen. Dies erhöht die Lesbarkeit von Texten und erlaubte es, die Matrix auf ein Format von 32x7 zu verkleinern.

%----------------------------------------------------
% SECTION: Anwendungsfälle (UseCases)
%----------------------------------------------------
\section{Anwendungsfälle}

In der Konzeptionsphase werden die im Laufe dieser Arbeit abzudeckenden Anwendungsfälle definiert und in einem entsprechenden Diagramm (\autoref{fig:usecaseOverview}) und Definitionsdokumenten spezifiziert.

\begin{figure}[htb]
  \includegraphics[width=\linewidth]{./img/general_usecase.png}
  \caption{Usecase Diagramm}
  \label{fig:usecaseOverview}
\end{figure}

Es folgt eine Aufteilung der Anwendungsfälle auf die einzelnen Themenbereiche. Der einzige Aktor, der mit bestimmten Anwendungsfällen interagiert, ist der Anwender (User). Schnittstellen zwischen den Themenbereichen werden in dem Diagramm, in Form von Verbindungen zwischen diesen, dargestellt. Die einzelnen UseCases der Themenbereiche werden in folgenden Unterabschnitten beschrieben.

%----------------------------------------------------
% SUBSECTION: Hardware
%....................................................
\subsection{Hardware}
\label{subsec:usecase_hw}
Die Funktionalität der Hardware kann mit drei Anwendungsfällen abgedeckt werden. Der wichtigste Anwendungsfall ist dabei \textbf{\acs{LED}s schalten}, welcher von \textbf{Register schalten} eingeschlossen wird. Das Schalten der Register wird von UseCases aus dem Controller eingeschlossen. Der Benutzer soll außerdem die \textbf{Stromversorgung umschalten} können.

%----------------------------------------------------
% SUBSECTION: Controller
%....................................................
\subsection{Controller}
Der Controller soll acht Anwendungsfälle erfüllen, die sich in Kommunikation mit der Hardware, der iOS-Applikation und Datenerzeugung/-verarbeitung unterteilen lassen.

Wie schon in \autoref{subsec:usecase_hw} beschrieben, schließen die UseCases \textbf{(Re-)Setsigale senden} den \textbf{Register schalten} Anwendungsfall ein. Des Weiteren werden sie durch den abstrakten Anwendungsfall \textbf{Signal senden} generalisiert und dienen der Hardwarekommunikation.

\textbf{Signal senden} wird immer mit dem \textbf{Signal erzeugen} UseCase aufgerufen, da ein erzeugtes Signal immer an die Hardware gesendet werden soll. Ein Signal wird erzeugt, wenn der Anwendungsfall \textbf{Wort empfangen} aufgerufen wird.

Dieser wird mit dem iOS-seitigen Gegengenstück \textbf{Wort senden} assoziiert. Auch die Anwendungsfälle \textbf{Pairing} und \textbf{Metadaten austauschen} sind Teil der Schnittstelle zur iOS-Applikation. Die Anwendungsfälle \textbf{Wort empfangen} und \textbf{Metadaten austauschen} benötigen dabei ein erfolgreiches \textbf{Pairing}. Beim Austauschen der Metadaten werden im Anwendungsfall \textbf{Metadaten erheben} generierte Metadaten, wie die Controller-Temperatur, übertragen. Wenn in \textbf{Metadaten austauschen} geänderte Metadaten von der iOS-Applikation empfangen werden, dann muss mit \textbf{Signal erzeugen} ein neues Signal für die Hardware generiert werden.

%----------------------------------------------------
% SUBSECTION: iOS-Applikation
%....................................................
\subsection{iOS-Applikation}
Die geplante Funktionalität der iOS-Applikation umfasst elf Anwendungsfälle. Diese unterteilen sich in Kommunikation mit dem Controller, die Benutzereingabe und die Datenerzeugung/-verarbeitung und -darstellung.

Der User startet das \textbf{Pairing}, welches vom \textbf{Wort senden} und \textbf{Metadaten austauschen} benötigt wird.

Des Weiteren verfügt der User über die Möglichkeit eine \textbf{Eingabe} zu tätigen. Dieser Anwendungsfall ist abstrakt, wodurch die \textbf{Eingabe} in verschiedenen Varianten ausgeführt werden kann. Dem Anwender ist es möglich zwischen der \textbf{Texteingabe}, der \textbf{Matrixeingabe} und der Eingabe über einen \textbf{Siri-Shortcut} zu wählen.

Ist dies geschehen, wird \textbf{Wort generieren} ausgeführt, was aus der Eingabe ein zusendenes Wort erzeugt, das der Controller verarbeiten kann. Im Anschluss daran wird \textbf{Wort senden} ausgeführt.

Zusätzlich ist es möglich nach der \textbf{Eingabe} eine \textbf{Preview anzeigen} zulassen. Um dies zu tun muss der User allerdings vorher \textbf{Metadaten erzeugen}. Diese werden unter Umständen beim Anzeigen der Vorschau benötigt.

Sind die Metadaten erzeugt, kann \textbf{Metadaten austauschen} ausgeführt werden, sofern das \textbf{Pairing} abgeschlossen ist. Werden beim \textbf{Metadaten austauschen} Daten empfangen, werden diese angezeigt (\textbf{Metadaten anzeigen}).

%----------------------------------------------------
% SECTION: Vorgehensmodell
%----------------------------------------------------
\section{Vorgehensmodell}
Parallel zur Programmierung des Mikrocontrollers erfolgt die Entwicklung der zu steuernden Hardware, da sich diese  gegenseitig stark beeinflussen \cite{293155}. Deshalb wird diese Entwicklung mit jeweils einem Prototypen für Hard- und Software gleichzeitig durchgeführt.
%Beim Prototyping ist "`relativ früh eine erste Version verfügbar, an der Veränderungen und Verbesserungen vorgenommen werden können"'\cite{prototyping_gabler}. 
%Prototypen werden dabei nach \cite{prototyping_gabler} durch vier Eigenschaften klassifiziert: Ziel, Weiterverwendung, Umfang und Geschwindigkeit. Der zu erstellende Prototyp (die Controller Software) soll dabei folgende Eigenschaften haben:
%\begin{enumerate}
	%\item Ziel: "`sukzessive Entwicklung mehrerer Versionen"' \cite{prototyping_gabler}
	%\item Weiterverwendung: "`Basis für die Weiterentwicklung des Systems"' \cite{prototyping_gabler}
	%\item Umfang: "`alle Eigenschaften des geplanten Systems [werden] einbezogen"' \cite{prototyping_gabler}
	%\item Geschwindigkeit: Mit C wird eine Programmiersprache der dritten Generation verwendet und somit kein Rapid Prototyping betrieben\cite{Misra1988ThirdgenerationVF}.
%\end{enumerate}
Das Vorgehensmodell für die Entwicklung von Controller und Hardware lässt sich aufgrund von inkrementeller Verbesserung eines bestehenden Prototyps auf evolutionäres Prototyping konkretisieren \cite{Sherrell2013}.

Die Entwicklung der iOS-Applikation kann weitestgehend von dem Controller durch definierte Schnittstellen entkoppelt werden.

Im weiteren Verlauf dieser Arbeit werden die einzelnen Themengebiete von Hardware, Controller und iOS-Applikation in dieser Reihenfolge detailliert erläutert. Aufgrund der Zusammenhänge der einzelnen Gebiete werden in einem sinnvollen Umfang Aspekte aus einzelnen Abschnitten vorgegriffen aber nicht näher erklärt. In diesem Fall wird ein Verweis auf das entsprechende Kapitel, in dem der Aspekt erläutert wird, eingefügt.

%====================================================
% CHAPTER
%----------------------------------------------------
\chapter{Hardware}
\label{ch:Hardware}

In diesem Kapitel wird der Entwicklungsprozess der Hardware beschrieben. Dabei wird zunächst der Prototyp erläutert, aus dem der grundlegende Aufbau der finalen Schaltung hervorging. Anschließend wird der \ac{I2C}-Bus betrachtet, der zur Ansteuerung der Matrix verwendet wird. Danach folgt eine Einführung in das Platinenentwurfswerkzeug Autodesk \ac{EAGLE}, mit dem die Platinen für die \ac{LED}-Matrix und den Matrix Treiber entworfen werden. Abschließend wird eine mögliche Unterstützung von Batteriebetrieb überprüft.

%----------------------------------------------------
% SECTION
%----------------------------------------------------
\section{\acs{LED}-Matrix} 
\label{sec:MatrixAndPlexing}
%alt=Ansteuerungsmöglichkeiten von LED-Feldern

%pp.3
Der entscheidene Vorteil von \ac{LED}-Matrizen im Gegensatz zu direkten VerbinduGAPngen ist, dass die \ac{LED}s in Spalten und Reihen parallel angesteuert werden können. Dadurch kann eine Matrix der Größe 7x32 durch nur sieben Kabel für alle Reihen und 32 Kabel für die Spalten betrieben werden. Im Vergleich dazu würden $7*32=224$ Anschlüsse benötigt werden, um jede \ac{LED} einzeln zu schalten. Der Aufbau einer 5x7 Matrix, wie sie beim Prototypen verwendet wurde, ist in \autoref{ckt:5x7matrix} dargestellt. 

\begin{figure}[htb]
  \renewcommand*\figurename{Schaltplan}
  \centering
  \includegraphics[width=0.28\textwidth]{./img/hw_5x7matrix.png}
  \caption{5x7 \acs{LED} Matrix Schema}
  \label{ckt:5x7matrix}
\end{figure}

Es wird ein Potential von $0V$ oder $5V$ an die Leitungen der Spalte angelegt, und ebenso  ein anderes Potential von $0V$ oder $5V$ an den Reihen. Um eine einzelne \ac{LED} einzuschalten muss ein höheres Potential an der entsprechenden Spalte anliegen als an der Reihe. Ursache dafür ist die Sperrrichtung der in den Matrizen verbauten \ac{LED}s. Hieraus folgt, dass nicht jedes beliebige Bild dargestellt werden kann, ohne Artefakte zu erzeugen. In \autoref{ckt:matrixartefakte} sieht man, was passiert wenn man die \ac{LED}s $R_{1}C_{1}$ und $R_{3} C_{3}$ (gelb) gleichzeitig betreibt. Die \ac{LED}s $R_{1}C_{3}$ und $R_{3}C_{1}$ (blau) werden ebenfalls leuchten, da eine entsprechende Spannung über ihnen abfällt. 

\begin{figure}[htb]
  \renewcommand*\figurename{Schaltplan}
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{./img/hw_nebenleuchten.png}
  \caption{Einschalten unerwünschter \acs{LED}s in Matrixschaltungen}
  \label{ckt:matrixartefakte}
\end{figure}

Da dieses Szenario bei Buchstaben und Ziffern häufig auftritt, ist es notwendig zeitliches Multiplexing anzuwenden. Dabei wird jede gewünschte \ac{LED} einzeln ein- und wieder ausgeschaltet, bevor die nächste gewünschte \ac{LED} eingeschaltet wird. Geschieht das für die gesamte Matrix mit einer ausreichend hohen Frequenz sieht es für das menschliche Auge so aus, als würden alle gewünschten \ac{LED}s gleichzeitig leuchten. Eine weitere Folge des Multiplexings ist, das der Strom, der während eines Bildaufbaus durch eine \ac{LED} fließt, sehr gering ist, da sie den größeren Teil der Bildzeit im ausgeschalteten Zustand verbringt. Das ist zwar ein Nachteil, da nur eine geringere Helligkeit erreicht werden kann, als im Gleichstrombetrieb, aber gleichzeitig auch ein Vorteil, da so der Energieverbrauch für die ganze Matrix sehr gering ist. Die Einschränkung der Helligkeit lässt sich auch darüber erklären, dass hier effektiv \ac{PWM} für einzelne \ac{LED}s betrieben wird.\\%optional  (TODO: PWM erklären)
Das Erhöhen der Leuchtzeit pro \ac{LED} ist zwar eine Möglichkeit die wahrgenommene Helligkeit zu erhöhen, allerdings bedeutet es im Umkehrschluss auch, dass die anderen \ac{LED}s länger ausgeschaltet sind. Dies führt irgendwann dazu, dass das Durchlaufen der einzelnen \ac{LED}s wahrgenommen wird und das Bild zu flackern beginnt. In Extremfällen kann sogar die Sequenz der einzelnen \ac{LED}s aufgefasst werden, so dass gar kein Bild mehr sichtbar ist.\\

Der Controller (s. \autoref{ch:Controller}) für die Hardware  bietet eine Reihe an universal nutzbaren \ac{GPIO}-Pins. Die erste erstellte Schaltung besteht aus einem 5x7-\ac{LED}-Matrixmodul, einem Widerstand für jede Reihe der Matrix sowie dem Controller, von dem fünf \ac{GPIO}-Pins an die Spalten der Matrix angeschlossen wurden, sowie 7 Pins an die Widerstände der Reihen. Mit dieser Schaltung (siehe \autoref{fig:clrOnly}) ist es möglich die Matrix korrekt anzusteuern.

\begin{figure}[htb]
  \renewcommand*\figurename{Schaltplan}
  \centering
  \includegraphics[width=.6\linewidth]{./img/hw_ckt_clrOnly.png}
  \caption{Matrix Ansteuerung mit \acs{GPIO}-Pins}
  \label{fig:clrOnly}
\end{figure}

Die Größe der Widerstände vor den Reihen wurden aus dem Maximalstrom einer einzelnen \ac{LED} aus dem \ac{LED}-Modul abgeleitet. Der maximale Strom den das verwendete TA20 Modul\footnote{http://www.kingbrightusa.com/images/catalog/SPEC/TA20-11EWA.pdf} angibt, liegt bei $I_{LED}=20mA$ pro \ac{LED}. Mit der Spannung $U_{GPIO}=3.3V$, die an einem \ac{GPIO}-Pin anliegt und der \ac{LED}-Schwellspannung von $U_{LED}=2V$ ergibt sich ein benötigter Vorwiderstand $R_{VOR}$ von mindestens $65\Omega$ (siehe Gleichung \ref{eq:ProtoypVorwiderstand}).

\begin{equation}
	\label{eq:ProtoypVorwiderstand}
	\centering
		R_{VOR} = \frac{(U_{GPIO} - U_{LED})}{I_{LED}} = 65 \Omega
\end{equation}

Hier erkennt man einen weiteren Designeinfluss bei \ac{LED}-Matrizen. Für den TA20-Chip war es nicht möglich, vor jede \ac{LED} einen eigenen Vorwiderstand zu schalten. Es bestand lediglich die Auswahl zwischen reihen- oder spaltenweisen Widerständen. Solange die \ac{LED}s einzeln nacheinander angesteuert werden, ergibt sich nur ein Unterschied in der Anzahl der benötigten Widerstände, nicht in Widerstandswerten oder Leistung. Es können jedoch, um die Leuchtzeit einzelner \ac{LED}s zu erhöhen, mehrere \ac{LED}s gleichzeitig eingeschaltet werden, ohne ungewünschte Artefakte zu erzeugen. Das einfachste Vorgehen ist hierbei, die \ac{LED}s immer spalten- oder zeilenweise anzuschalten. Im Fall von VoiceLED kann zum Beispiel nur eine der Reihen auf $0V$ Low gezogen werden, während eine beliebige Anzahl an Spalten auf $5V$ High gesetzt werden. Damit kann, wie in \autoref{fig:spaltenplexing} dargestellt, das aktuelle Bild in der ganzen Reihe erzeugt werden.\\

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/hw_spaltenplexing.png}
  \caption{Zeilenweiser Bildaufbau einer 5x7 Matrix}
  \label{fig:spaltenplexing}
\end{figure}

Die Platzierung der Widerstände ist hier wichtig, da bei falscher Platzierung ein Vorwiderstand sowohl den Strom mehrerer \ac{LED}s, aber auch nur einer einzelnen \ac{LED}, begrenzen müsste. Die Platzierung muss mit dem verwendeten Multiplexverfahren übereinstimmen. Für das Multiplexing einzelner \ac{LED}s ist es (für den fehlerfreien Betrieb), egal ob die Widerstände vor den Reihen oder Spalten angebracht werden. Bei reihenweise Multiplexing ist das Anbringen vor Spalten sinnvoll, da zu einem Zeitpunkt immer nur eine Reihe, und in dieser Reihe maximal eine \ac{LED} pro Spalte leuchtet. Es teilen sich also weiterhin keine zwei eingeschalteten \ac{LED}s einen Widerstand. Wäre dies der Fall, so würde sich der Strom aufteilen und die Helligkeit der \ac{LED}s würde mit jeder weiteren \ac{LED}, die hinter einem Widerstand eingeschaltet wird, weiter abnehmen.


%----------------------------------------------------
% SECTION
%----------------------------------------------------
\section{\texorpdfstring{\acs{I2C}}{I2C} Integration} %alt=Verkleinerung der Schnittstelle Controller-Treiber
\label{sec:I2C_Integration}

%pp.2 Sauce: https://i2c.info \\
Auch wenn die Verwendung von \ac{LED}-Matrizen die Anzahl der Verbindungen zum Controller reduziert, so wären für die geplante Größe von 7x32 Pixeln noch 39 \ac{GPIO}-Pins notwendig. Um die Zahl der Verbindungen weiter zu reduzieren, wurde ein Bus verwendet. Genauer wurde der \ac{I2C}-Bus verwendet, um PCF8574 Bausteine anzusteuern, die als 8-Bit-IO-Expander dienen. Sie können auf der Treiberplatine integriert werden und mit ihren Pins die entsprechenden Signale an die \ac{LED}-Matrix liefern. Für die Ansteuerung vom Controller sind, neben Masse und Versorgungsspannung, lediglich zwei Leitungen \ac{SCL} und \ac{SDA} notwendig. Das Ziel, die Anzahl der Verbindungen zum Controller zu verringern, wird somit erreicht.\\

\ac{I2C} ist ein serielles Protokoll für zweiadrige Schnittstellen, um langsam übertragende Geräte wie Mikrocontroller, Analog-Digital-Konvertierer und Input-Output-Schnittstellen miteinander zu verbinden\cite{i2cinfo}. \ac{I2C} besitzt eine verzweigte Bustopologie mit zwei Adern und jeweils einem Pull-Up-Widerstand an den Busleitungen. Aufgrund der dedizierten Leitungen für Daten (\ac{SDA}) und Takt (\ac{SCL}) handelt es sich um einen synchronen Bus. Im Fall von VoiceLED bildet der Mikrocontroller den Busmaster und die Portextender die Slaves. Diese müssen eine auf dem Bus einzigartige 7-Bit Adresse aufweisen. Bei der Adressübertragung werden allerdings acht Bits übertragen. Die ersten sieben sind die Adresse, das Achte (\ac{LSB}) bestimmt, ob auf ein Gerät geschrieben (1) oder von einem Gerät gelesen (0) wird. In \autoref{fig:i2cprotocol} ist eine Übertragung auf dem Bus schematisch dargestellt.\\

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{./img/hw_i2c_protocol.png}
  \caption{Beispielübertragung auf dem \acs{I2C}-Bus. Quelle: \cite{i2cinfo}}
  \label{fig:i2cprotocol}
\end{figure}

Wenn der Bus frei ist, liegen \ac{SCL} und \ac{SDA} auf High. Der Master startet die Übertragung. Er erzeugt die Startbedingung (S), bei der \ac{SCL} High bleibt und \ac{SDA} auf Low gezogen wird. Da eine Änderung von \ac{SDA} in der Übertragung nur erlaubt ist, während \ac{SCL} Low ist, ist diese Bedingung eindeutig. Danach generiert der Controller das fortlaufende Taktsignal. Pro Takt wird ein Bit auf dem Bus übertragen. In (B1) werden die sieben Bit Slave Adresse auf den Bus geschrieben, gefolgt von dem Schreib-Lese-Bit und einem Acknowledge-Bit vom Slave, der seine Adresse erkannt hat. Hierfür hält der Slave die Datenleitung über einen Takt auf Low. Anschließend folgen acht Bit Nutzdatenübertragung, die der Empfänger der Daten (abhängig vom \ac{LSB} der Adresse) mit Acknowledge quittiert. Dieser Vorgang kann bis zur gewünschten Anzahl Bytes ($B_N$) wiederholt werden. Der Master generiert dann abschließend die Stop Bedingung (P), bei der \ac{SCL} auf High gehalten wird und \ac{SDA} eine Flanke von Low nach High beschreibt.\\

Die letzten drei Adressbits der PCF8574 Bausteine sind konfigurierbar. Hierfür werden im Schaltplan die entsprechenden Pins auf Masse oder \ac{Vcc} gelegt. Da hier immer nur schreibender Zugriff auf die PCFs erfolgen muss, enden alle Adressen mit einem 0-Bit. In \autoref{ckt:pcf_integrated} sieht man eine Schaltung mit \ac{I2C} Bus. \\

\begin{figure}[htb]
  \renewcommand*\figurename{Schaltplan}
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{./img/hw_pcf_integrated.png}
  \caption{Matrix Ansteuerung mit \acs{I2C}-Chips}
  \label{ckt:pcf_integrated}
\end{figure}

Ein Problem, das die PCF Bausteine allerdings aufweisen, ist der geringe Outputstrom, der an den Pins $P0-P7$ zur Verfügung steht. Laut deren Datenblatt sind maximal $300\mu{}A$ als High-Pegel Outputstrom pro Pin verfügbar. Dies bedeutet einen Spannungseinbruch beim Versuch auch nur eine \ac{LED} zu betreiben. Aus diesem Grund wird ein Source-Treiber UDN2981 eingesetzt, der lediglich $140\mu{}A$ Inputstrom benötigt. Dabei werden $350mA$ Outputstrom pro Pin zur Verfügung gestellt. Dies ist genug, um alle sieben \ac{LED}s einer Spalte mit $20mA$ Konstantstrom pro \ac{LED} zu versorgen. Die mit Verstärkern ausgerüstete Schaltung ist in \autoref{ckt:udn_integrated} abgebildet.

\begin{figure}[htb]
  \renewcommand*\figurename{Schaltplan}
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{./img/hw_udn_integrated.png}
  \caption{Matrix Ansteuerung mit \acs{I2C}-Chips und Source-Treibern}
  \label{ckt:udn_integrated}
\end{figure}

%----------------------------------------------------
% SECTION
%----------------------------------------------------
\section{Skalierung des Prototyps}%alt=Hochskalierung der Prototypschaltung

Nachdem das Grunddesign der Schaltung feststeht, kann die Hardware entsprechend skaliert werden, um die geplante 7x32 Matrix zu erzeugen. Hierfür wurde der Treiber von der Matrix entkoppelt, damit sie als eigenständige Platinen gedruckt und verwendet werden können. Die Verbindungen zwischen Treiber- und Matrixplatine wird über Flachbandkabel und -stecker hergestellt. Dabei werden aus Verfügbarkeitseinschränkungen ein zehn-poliges Flachbandkabel für die Reihen und zwei 16-Polige Flachbandkabel für die Spalten verbaut.\\
Außerdem wird die Matrixplatine noch in der Mitte geteilt, so dass eine Matrix aus einem \ac{LED}-Feld der Größe 7x16, einer 16-poligen und einer zehn-poligen Flachbandbuchse besteht. Die Teilung in zwei Hälften ist der Größe des in der Hochschule verfügbaren Reflow-Ofens geschuldet. Die Hälften wurden so Dimensioniert, das eine Platine den Ofen ausfüllt. Die Platinen wurden so entworfen, dass beliebig viele in einer Reihe angeordnet werden können und der horizontale Abstand zwischen den \ac{LED}s trotzdem konstant bleibt. Als weitere Folge der Teilung müssen auf der Treiberplatine zwei zehn-polige Flachbandbuchsen verbaut werden, um die Reihen beider Platinen anzusteuern. Ein Schaltplan der finalen Matrixplatine findet sich in \autoref{ckt:matrix_schema}.

\begin{figure}[htb]
  \renewcommand*\figurename{Schaltplan}
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{./img/hw_matrix_schema.png}
  \caption{\acs{LED}-Matrixplatine Schema}
  \label{ckt:matrix_schema}
\end{figure}

Der Strom, der durch eine Reihe \ac{LED}s jetzt maximal fließen könnte liegt bei $I_{max}=32*20mA=640mA$. Die PCF Bausteine, die die Reihe auf Masse ziehen, sind laut Datenblatt für maximal $350mA$ Eingangsstrom zugelassen. Aus diesem Grund werden N-Kanal \ac{MOSFET}s verwendet, die die Masseseite schalten. Hierfür wird der Drain mit der \ac{LED}-Reihe und die Source mit Masse verbunden. Liefert der PCF-Pin, mit dem das Gate verbunden ist, nun $5V$ High, dann schaltet der \ac{MOSFET} durch. Die \ac{LED}s in der entsprechenden Reihe können dann leuchten, sofern an ihrer Spalte ein positives Potential anliegt. Schaltet der PCF-Pin auf Low, liegen $0V$ am Gate des \ac{MOSFET}s an und er sperrt. \ac{LED}s in der entsprechenden Reihe können also auch dann nicht leuchten, wenn an ihrer Spalte ein positives Potential anliegt, da der Stromkreis nicht geschlossen ist. Das finale Treiberschema ist in \autoref{ckt:driver_schema} abgebildet. Es wurden vorsorglich noch eine DC-Buchse sowie zwei \ac{SMD}-Pads zur Stromversorgung für \ac{Vcc} und Masse hinzugefügt.

\begin{figure}[htb]
  \renewcommand*\figurename{Schaltplan}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{./img/hw_driver_schema.png}
  \caption{\acs{LED}-Treiberplatine Schema}
  \label{ckt:driver_schema}
\end{figure}

%----------------------------------------------------
% SECTION
%----------------------------------------------------
\section{Komponentenauswahl} %alt=How to pick parts for dummies

%pp.1 \\
Die \ac{LED}s für das Projekt sind aus der QBLP651-Reihe vom Hersteller QT Brightek\footnote{http://www.qt-brightek.com/datasheet/QBLP651\_series.pdf}. Genauer handelt es sich um rote \ac{LED}s der 1206 \ac{SMD} Bauform. Sie besitzen einen Vorwärtsstrom $I_F=20mA$ bei $U_F=2V$ und erreichen eine Lichtstärke $\textit{I}_V=600mCd$ unter einem Abstrahlwinkel von 40\textdegree. Die Alternative wäre ein Modell mit der Farbe \gqq{True Green}, welches bei $I_F=20mA$ und $U_F=3,4V$ eine Lichtstärke von $\textit{I}_V=2700mCd$ aufweist, die vor allem im Außeneinsatz noch geeigneter wären. Allerdings werden aus Design-/Ästhetikgründen entschieden rote \ac{LED}s zu verwenden.

Als \ac{I2C} Input-Output-Erweiterung dient der PCF8574A Baustein\footnote{https://cdn-reichelt.de/documents/datenblatt/A300/PCF8574AT.pdf}, da dieser in der Hochschule in großer Zahl zur Verfügung steht. Der \ac{DIP}-16 Formfaktor des Bauteils, der verfügbar ist, hat das Routen der Leitungen auf der Treiberplatine erleichtert, daher wird keine \ac{SMD} Form dieses Chips verwendet. Das Bauteil besitzt acht Input/Output-Pins, die in diesem Projekt aber nur als Outputs verwendet werden. Die \ac{I2C}-Adresse des Chips ist $0111A_2A_1A_0$, wobei $A_0-A_2$ über Hardware konfigurierbar sind. Die Input-Output-Pins weisen einen Output-Low-Strom von $I_{Out(Low)}=25mA$ und einen Output-High-Strom von $I_{Out(High)}=300\mu{}A$ auf.

Sourcetreiber der \ac{LED}s ist der UDN2981\footnote{https://www.horter.de/doku/UDN2981.pdf}. Dieser bietet acht Kanäle zur Verstärkung, die bereits mit $2,4V$ und $200\mu{}A$ Eingangsstrom betrieben werden können, so das der Output-High-Strom der PCFs ausreicht. Der UDN liefert dann bis zu $500mA$ bei bis zu $20V$ pro Kanal und besitzt eine \ac{DIP}-18 Bauform.

Bei den Widerständen für die Spalten musste darauf geachtet werden, dass der Widerstandswert und die Leistung ausreichend sind. Der Widerstand ergibt sich aus \autoref{eq:SpaltenwiderstandValue} mit der neuen Versorgungsspannung $U_{ges}=5V$ der UDNs und dem absouluten Maximalstrom der \ac{LED}s von $I_{LED}=25mA$ zu $R_{VOR}=120\Omega$. Mit \autoref{eq:SpaltenwiderstandPower} kann ermittelt werden, das ein Widerstand mindestens $75mW$ Verlustleistung ableiten können muss. Aufgrund einer Fehlkalkulation wurden allerdings $1W$ Widerstände\footnote{https://www.reichelt.de/smd-widerstand-2512-120-ohm-1000-mw-5-rnd-1552512-af-p250438.html?} gekauft, die aber nur minimal teurer sind, als Widerstände, die für geringere Leistungen ausgelegt sind. Die Spaltenwiderstände besitzen einen \ac{SMD} Formfaktor von 2512. Die $4,7k\Omega$ Widerstände, die als Pull-Up für den \ac{I2C}-Bus dienen, sind im 1206 Formfaktor.
\begin{equation}
	\label{eq:SpaltenwiderstandValue}
	\centering
		R_{VOR} = \frac{(U_{ges} - U_{LED})}{I_{LED}} = 120 \Omega
\end{equation}
\begin{equation}
	\label{eq:SpaltenwiderstandPower}
	\centering
		P_{VOR} = \frac{(U_{VOR})^2}{R_{VOR}} =  \frac{(3V)^2}{120\Omega} = 75mW
\end{equation}

Als N-Kanal \ac{SMD} \ac{MOSFET}s werden Bauteile der Form SOT-23 verwendet, die für bis zu $20V$ Drain-Source-Spannung und $2,4A$ Drain-Source-Strom zugelassen sind. Diese sind mehr als ausreichend für diesen Einsatzzweck und an der Hochschule in großer Anzahl verfügbar.\footnote{https://www.reichelt.de/mosfet-n-ch-20v-2-4a-1-25w-sot-23-tsm-2302-smd-p115907.html?}

Eine Gleichstrombuchse\footnote{https://www.reichelt.de/einbaubuchse-aussen-6-3-mm-innen-2-1-mm-dc-bu-072752-p208069.html?} mit einem Innendurchmesser von $2,1mm$ zur controllerexternen Stromversorgung, sowie Flachbandkopplungen\footnote{https://cdn-reichelt.de/documents/datenblatt/C600/N2510-XXXX\_ENG\_TDS.pdf} für die Verbindung zwischen den Platinen wurden ebenfalls verwendet.


%----------------------------------------------------
% SECTION
%----------------------------------------------------
\section{Elektronikdesign mit \acs{EAGLE}}%=Elektronikdesign mit Eagle

Das Programm \ac{EAGLE} ist ein Werkzeug zum Erstellen von Schaltplanschemata, Komponenten und Platinendesigns. Es fällt in die Kategorie der Entwurfsautomatisierung elektronischer Systeme. \ac{EAGLE} wurde in dieser Arbeit unter der Education-License verwendet, um die Schaltplanschemata und \ac{PCB}-Layouts zu entwickeln. Während \ac{EAGLE} eine benutzerfreundliche grafische Oberfläche bietet, gibt es auch die Möglichkeit Befehle per Kommandozeile einzugeben, um so Werkzeuge auszuwählen oder Objekteigenschaften zu modifizieren. Außerdem unterstützt \ac{EAGLE} das Anlegen und Ausführen von Skripten, was allerdings in dieser Arbeit nicht genutzt wurde. Während der Workflow auf mehrere Fenster aufgeteilt ist, findet die meiste Arbeit im Schematik- oder Board-Editor statt, welche sich ein Oberflächenlayout teilen und sich (mit einigen wenigen Ausnahmen) nur durch Werkzeuge unterscheiden. In \autoref{fig:eagle_ui_schematic} ist der Schematik-Editor abgebildet. \\%Die Werkzeugleiste (E) des Board-Editors ist in \autoref{fig:eagle_ui_boardtools} abgebildet.\\

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{./img/hw_eagle_ui_schema.png}
  \caption{\acs{EAGLE} Schematik-Editor}
  \label{fig:eagle_ui_schematic}
\end{figure}
%\begin{figure}[htb]
%  \centering
%  \includegraphics[height=0.9\linewidth,angle=90]{./img/hw_eagle_ui_boardtools.png}
%  \caption{\acs{EAGLE} Board-Editor Werkzeugleiste (um 90\textdegree{} rotiert)}
%  \label{fig:eagle_ui_boardtools}
%\end{figure}

Wie in \autoref{fig:eagle_ui_schematic} zu erkennen ist, ist die Oberfläche in 7 Bereiche (A-E sowie Kopf- und Fußleiste) geteilt. Im Teil (A) ist der Schaltplan (die Platine im Board-Editor) zu sehen. Hier können die Komponenten und Netze grafisch angeordnet werden.\\ In Teil (B) sind typische Dateioperationen wie Speichern und Neu-Erstellen, ein Knopf, um zwischen Schematik- und Board-Editor zu wechseln, sowie ein Knopf, um in den Bibliotheksmanager zu wechseln, vorhanden. In diesem Teil können eigene Bauteile entworfen aber auch bestehende Bauteilbibliotheken aus fremden Quellen importieren werden, um sie in dem aktuellen Projekt zu verwenden.\\ Unter (B) liegt Teil (C), in dem die Rasterung für (A) konfiguriert und der aktuelle Layer ausgewählt werden kann. \ac{EAGLE} verwendet Layer als Konzept zur Strukturierung. So gibt es eigene Layer für Netze, Namen, Werte, Pins, Dokumentation und weiteres. Im Board-Editor sind die Layer Top und Bottom für zweilagige Platinen wichtig, da über sie bestimmt wird, ob Bauteile und Routen auf der Ober- oder Unterseite der Platinen angebracht werden.\\ In (D) wird die aktuelle Position des Cursors angegeben, gefolgt von der Kommandozeile, in der Befehle eingegeben werden können.\\ Teil (E) besitzt Buttons für Werkzeuge. Sie werden verwendet, um Bauteile hinzuzufügen, zu verschieben, zu modifizieren und sie durch Netze zu Verbinden. Die Schematik definiert, welche Bauteile für das Board verwendet werden und welche Pins miteinander verbunden sind. Das eigentliche Layout, also die Anordnung der Bauteile auf der Platine, wird hier nicht definiert.

Die Platine, die gedruckt werden soll, wird nach dem Erstellen der Schematik im Board-Editor entworfen. \ac{EAGLE} fügt automatisch alle Bauteile hinzu, die in der Schematik verwendet wurden. Die Bauteile haben nun einen Footprint, der den echten Maßen der Komponente entspricht. Außerdem werden die Verbindungen zwischen Pins durch gelbe Airwires angezeigt, diese helfen der Übersichtlichkeit. Wenn eine Boardgröße feststeht, sollten zuerst die Dimensionen der Platine mithilfe der gelben Linien auf die richtigen Maße angepasst werden. Dies ist bei dem Matrix-Board (s. \autoref{ckt:matrix_board}) der Fall, da es in den zur Verfügung stehenden Reflow-Ofen passen musste. Die Treiber-Platine (s. \autoref{ckt:driver_board}) hatte keine solche Anforderung, daher konnte hier direkt mit dem nächsten Schritt fortgefahren werden und die Dimensionen am Ende um die Bauteile herum angepasst werden.

\begin{figure}[!htb]
  \renewcommand*\figurename{Schaltplan}
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./img/hw_matrix_board.png}
  \caption{\acs{LED}-Matrixplatine Boardlayout}
  \label{ckt:matrix_board}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
  \renewcommand*\figurename{Schaltplan}
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./img/hw_driver_board.png}
  \caption{\acs{LED}-Treiberplatine Boardlayout}
  \label{ckt:driver_board}
\end{figure}

\newpage
Als Nächstes werden die Komponenten angeordnet. Bei der Matrix-Platine muss darauf geachtet werden, das die \ac{LED}s quadratisch angeordnet werden und auch über die Platinendimensionen hinaus noch dieses quadratische Muster aufweisen. Dies ermöglicht, mehrere Matrix-Platinen aneinanderzureihen und so die Matrix von 7x32 auf zwei Platinen der Größen 7x16 aufzuteilen, um beim Druck über Hersteller Kosten zu sparen. Anschließend müssen auf dieser Platine die Pinheader sinnvoll angebracht werden. Hier wurde entschieden, die Steckbuchsen oberhalb der \ac{LED}s anzuordnen. Bei der Treiberplatine gab es weniger Einschränkungen, was das Layout betrifft. Hier wurde lediglich darauf geachtet, das Leitungen für den \ac{I2C}-Bus möglichst kurz gehalten werden und die Platine an sich klein bleibt, um beim Druck kosten zu sparen.\\
Sind alle Komponenten in Position, kann damit begonnen werden die Leiterbahnen (Routes) zu verlegen. Hierbei helfen die Airwires sich zu orientieren, wobei beim Anordnen der Bauteile schon auf die noch zu verlegenden Leiterbahnen geachtet werden sollte. Für dieses Anwendungsbeispiel genügt es, lediglich den Durchmesser der Leiterbahnen anzupassen, damit genug Strom fließen kann. Übersprechen durch dicht beieinander liegende, parallel verlaufende Bahnen spielt bei den niedrigen Frequenzen, mit der die Schaltung betrieben wird ($<500kHz$), noch keine Rolle. Der Abstand zwischen den Leiterbahnen wurde so gewählt, das beim Druck keine zusätzlichen Kosten entstehen. Worauf beim Verlegen auch Wert gelegt werden muss, ist die Anzahl von Vias, also Übergänge von Top zu Bottom, möglichst gering zu halten. Dies kann einerseits dadurch geschehen, das vorhandene Vias von \ac{DIP}-Chips als Übergang zwischen Top und Bottom verwendet werden oder durch neue Anordnung der Komponenten.\\
Zuletzt wird in einem Design-Rule-Check, für den wichtige Parameter wie Leiterbahndicke, Abstände zwischen Leiterbahnen und anderen Objekten angegeben werden, durchgeführt. Werden hier keine Fehler geworfen, ist die Platine druckbar.\\
Eine weitere Besonderheit der Treiber-Platine ist die Realisierung der Masseleitung über eine Platte. Hierzu wird die Ratsnest Funktion benutzt, um alle nicht belegten Bereiche mit Leitermaterial zu füllen und die entstandenen Flächen mit dem Ground-Netz zu verbinden. Dadurch das manche Flächen vollständig von anderen Netzen umgeben sind, müssen an einigen Stellen Vias gesetzt werden, um die Top und Bottom Ground-Planes zu verbinden. Dies ist allerdings immer noch weniger Aufwand, als eine eigene Groundleitung zu verlegen.

Einige Bauteile, die in der Schaltung verwendet werden, haben keine \ac{EAGLE}-Komponente, die im Internet auffindbar sind. Für diese Komponenten wird der Bauteilentwickler von \ac{EAGLE} verwendet, um sie im Design verwenden zu können. Es wird ein Schema für die \ac{MOSFET}s angelegt, die das bestehende SOT-23 Footprintformat verwenden. Darüber hinaus werden noch die Flachbandbuchsen angelegt. Hier ist beim Erstellen ein Fehler aufgetreten, der es in die Finale Version 1.0 geschafft hat. Die Bohrlöcher für die Pins haben den Durchmesser $0,7mm$, im Datenblatt sind die quadratischen Pins des Steckers allerdings mit $0.63mm$SQ angegeben. SQ steht hierbei für squared. Das bedeutet, eine Seite des Quadrats ist $0,63mm$ lang und die Diagonale ist $\sqrt{2*0,63mm^2}=0,89mm$. Die Pins passen also nicht in die vorgesehenen Löcher.\\
Als Workaround werden die Stecker mit einem Schraubstock durch die Löcher gedrückt. Dies bedeutet zwar, das eventuell leitendes Material weggeschliffen wird, aber durch die quadratische Form der Pins ist genug Material übrig um ein korrektes Verhalten der Schaltung zu gewährleisten.

%----------------------------------------------------
% SECTION
%----------------------------------------------------
\section{Batterieunterstützung}%alt=Mobility Upgrade

Aufgrund des geringen Stromverbrauchs der Treiber- und Matrixplatinen, kann der Controller die Stromversorgung übernehmen. Dies bedeutet, das der Controller selbst nur über den \ac{USB}-Port mit Strom versorgt werden muss, um das gesamte VoiceLED-Gerät zu betreiben. Dadurch können herkömmliche \ac{USB}-Akkus eingesetzt werden. Eine geringe elektrische Ladung von $2000mAh$ reicht bereits aus, um VoiceLED circa 18 Stunden zu betreiben.
Nachträglich wurde die Möglichkeit hinzugefügt, über einen Knopf am Controller das Multiplexverfahren zu ändern. Dabei wird zwischen dem Low-Power-Modus, in dem jede \ac{LED} einzeln ein- und ausgeschaltet wird, und dem High-Power-Modus, in dem ganze Zeilen (32 \ac{LED}s) gleichzeitig geschaltet werden, umgeschaltet. Dies erlaubt eine längere Leuchtdauer jeder \ac{LED} und sorgt für mehr Helligkeit, aber auch der Stromfluss wird stark erhöht auf ca. $150mA$ nur für Treiber und Matrix ohne Controller.

%====================================================
% CHAPTER: Controller
%----------------------------------------------------
\chapter{Controller}
\label{ch:Controller}
%pp.17

In diesem Kapitel wird die controllerseitige Realisierung des Projektes betrachtet. Diese beginnt mit der Auswahl eines für unseren Anwendungsfall geeigneten Mikrocontrollers.
Um diesen zu Programmieren, ist ein bestimmter Workflow unter Verwendung von herrstellerabhängiger Software zu verwenden, welcher erläutert wird. 

Mit diesen Voraussetzungen kann die benötigte Software designt und implementiert werden. Diese beinhaltet die Ansteuerung der in \autoref{ch:Hardware} beschriebenen Hardware über den \ac{I2C} Bus. Über diesen werden die generierten Bilddaten übertragen, welche mithilfe der Bluetooth Schnittstelle von der iOS-App empfangen wurden. Zuletzt wird das implementierte Error-Handling beschrieben, welches Fehler über den \ac{I2C} Bus auf der Hardware und über Bluetooth in der iOS-Applikation darstellen kann.

%----------------------------------------------------
% SECTION: Rahmenbedingungen und Auswahl
%----------------------------------------------------
\section{Rahmenbedingungen und Auswahl}
\label{sec:Rahmenbedingungen_und_Auswahl}

Die Auswahl des Controllers erfolgt unter Berücksichtigung von folgenden Rahmenbedingungen: \newline
Eine ausreichende Anzahl von \ac{GPIO}-Pins mit ausreichender Schaltgeschwindigkeit wird benötigt, da über diese die Hardware fehlerfrei angesteuert werden muss. Den Anforderungen entsprechend ist auch eine Unterstützung von Bluetooth-Kommunikation zur Anbindung an die iOS-Applikation notwendig.

Mikrocontroller werden heutzutage vor allem als \ac{SoC} angeboten. Das heißt, das komplette elektrische System befindet sich auf einem Chip. Eine Erweiterung dessen kann man in \ac{SBC} finden, bei denen ein komplettes Computersystem auf einer Platine vorhanden ist. Ein Raspberry Pi ist beispielsweise ein \ac{SBC} und unterscheidet sich vor allem durch seine Rechenleistung von einfacheren Mikrocontroller-Boards~\cite{mc_vs_soc}.

Ein Raspberry Pi mit vollwertigem Betriebssystem~(Linux) kann als Arbeits- oder Spezialcomputer eingesetzt werden~\cite{dembowski2014mikrocontroller}. Für hardwarenahe Anwendungen ist er dabei aber, unter anderem aufgrund von schlechter Echtzeitfähigkeit, zum Beispiel beim Schalten der \ac{GPIO}-Pins \cite{rpi_gpio}, nicht die beste Wahl. Deshalb wird ein einfacheres Mikrocontroller-Board verwendet.

So ein Board verwendet im Gegensatz zu \ac{SBC}s ein spezielles Echtzeit- oder kein Betriebssystem~\cite{mc_vs_soc}. Des Weiteren verfügen diese meist über mehr digitale und analoge \ac{GPIO}-Pins. Die Beliebtesten im Hobbybereich sind Boards von der Marke Arduino, welche eine anfängerfreundliche Plattform für eigene Anwendungen bietet~\cite{dembowski2014mikrocontroller}. Bei der Programmierung werden zwar alle standard-C/C++-Konstrukte unterstützt, jedoch gibt es eingebundene Bibliotheken, welche zusätzlichen Code generieren und somit die Programmierung erleichtern \cite{arduino_faq}. Der Arduino Uno besitzt 20 \ac{GPIO}-Pins (14 digitale und sechs analoge) mit einer Taktfrequenz von $16MHz$~\cite{arduino}. Für unsere Anwendung sind diese jedoch möglicherweise nicht ausreichend und auch potenzielle Einschränkungen durch die Arduino Standardbibliotheken sind unerwünscht. Des Weiteren besitzt das Ardunio Board standardmäßig keinen Debugger. Stattdessen müsste zum  Debuggen auf der Hardware ein entsprechender Emulator, welcher das debugWIRE-Protokoll unterstützt, vom Hersteller des eingebauten ATmega328P Controllers gekauft werden \cite{ATmega}\cite{debugWIRE}. Deshalb muss ein hardwarenäheres Board, welches mit C programmiert wird, ausgewählt werden.

Die konkrete Auswahl erfolgt in Absprache mit den Laboringenieuren der Hochschule. Die Wahl fiel auf den vorhandenen STM32F411RE Controller von \ac{ST}. Dieser besitzt bis zu 78 \ac{GPIO}-Pins mit einer Taktfrequenz von maximal 100 MHz~\cite{stm32}. Die Bluetooth Rahmenbedingung kann mit einem Erweiterungsboard erfüllt werden. Kompatibel zum Mikrocontroller wurde das Bluetooth Extension Board X-NUCLEO-IDB05A1 ausgewählt~\cite{beb}.

%----------------------------------------------------
% SECTION: Verwendeter Softwareworkflow
%----------------------------------------------------
\section{Verwendeter Softwareworkflow}
\label{sec:Verwendeter_Softwareworkflow}
%(CubeMX,Atollic)
%pp.4

Für die Programmierung eines Mikrocontrollers von \ac{ST} ist die Software CubeMX unerlässlich. Diese dient der Konfiguration des Mikrocontrollers für den gewünschten Anwendungsfall.

Beim Erstellen eines neuen Projektes muss zuerst in einem Wizard der vorhandene Mikrocontroller ausgewählt werden: in unserem Fall STM32F411RE. Dann startet das Hauptfenster der CubeMX Anwendung, welches in \autoref{fig:cube_pinout} zu sehen ist.

\begin{figure}[htb]
	\centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{./img/controller_cube_pinout_bearb.png}
  \caption{CubeMX Hauptfenster und Pinout View}
  \label{fig:cube_pinout}
\end{figure}

CubeMX bietet eine Vielzahl an Einstellmöglichkeiten die verändert werden können. Es wurden daher die wichtigsten Komponenten in der Abbildung markiert. Die \textbf{Generate Code} Schaltfläche (oben rechts) dient dem automatischen Erstellen von Quellcode nach Abschluss der Konfiguration. Der genaue Ablauf wird in diesem  Abschnitt noch detailliert erklärt. Der \textbf{Pinout \& Configuration} Tab (oben links) ermöglicht die wichtigsten Änderungen und besitzt zwei Ansichten (oben mitte): den \textbf{Pinout view} und den \textbf{System view}, zwischen welchen der Benutzer wechseln kann. \cite{cube}

In \autoref{fig:cube_pinout} ist der \textbf{Pinout View} ausgewählt und eine schematische Darstellung des Mikrocontrollers ist zu sehen. In dieser Ansicht sind alle Pins mit ihren zugehörigen Konfigurationen sichtbar. Einige Pins (gelb) kann der Nutzer dabei nicht verändern. Grüne Pins wurden bereits Konfiguriert und grauen Pins noch keine Funktion zugewiesen. Der Benutzer kann nun Funktionen, wie \ac{GPIO}-Pin, und Namen zuweisen. 

Komplexere Konfigurationen wie für \ac{I2C} können der Auswahlliste (\autoref{fig:conrtoller_cube_systemview} links) entnommen werden. 

\begin{figure}[htb]
	\centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{./img/controller_cube_systemview_bearb.png}
  \caption{CubeMX System View}
  \label{fig:conrtoller_cube_systemview}
\end{figure}

Der \textbf{System View} (\autoref{fig:conrtoller_cube_systemview} mitte) bietet einen abstrakteren Blick auf die Konfiguration, indem er zeigt welche Elemente aus der Liste aktiviert wurden, und ob zugehörige Pins korrekt im Pinout vergeben wurden. Es werden über MXCube im Laufe des Projektes \ac{RCC}, \ac{ADC}, \ac{I2C} und die Ansteuerung eines Bluetooth Expansion Boards hinzugefügt. \ac{RCC} wird für genaue Wartezustände und der \ac{ADC} für die Ermittlung der Controller-Temperatur genutzt. Die Konfigurationen für \ac{I2C} und \ac{BLE} werden an den relevanten Stellen im Verlauf dieses Kapitels erklärt.

Wenn alle Konfigurationen getroffen wurden, kann ein C-Projekt für die ausgewählte \ac{IDE} erstellt werden. Dieses beinhaltet Standarddateien und benötigte Bibliotheken, welche in das Projekt importiert werden. Die Konfiguration der Pins, Busse, etc. im Quellcode über die \ac{HAL} Bibliothek werden auch von CubeMX übernommen.

Das Projekt kann nun in der ausgewählten \ac{IDE} bearbeitet werden. Aufgrund von zu erwartender Kompatibilität wurde für VoiceLED die herstellereigene \ac{IDE} Atollic TrueSTUDIO verwendet. Diese ist, wie in \autoref{fig:conrtoller_atollic} zu sehen, eine auf \ac{RCP} basierende Java Anwendung \cite{atollic}.

\begin{figure}[htb]
	\centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{./img/controller_atollic_bearb.png}
  \caption{Atolic TrueSTUDIO}
  \label{fig:conrtoller_atollic}
\end{figure}

In dem \textbf{Navigator} (links) sind die von CubeMX eingefügten Dateien, wie \textbf{Drivers} und \textbf{Middelwares}, aber auch eine die \textbf{main.c} und Bluetooth-Datei (\textbf{app\_x-cube-ble1.c}), zu sehen. Hervorzuheben ist hier auch noch die Möglichkeit auf der Hardware zu Debuggen (\textbf{Käfersymbole}), welches das Arbeiten wesentlich erleichtert.

%----------------------------------------------------
% SECTION: Softwaredesign
%----------------------------------------------------
\section{Softwaredesign}
\label{sec:Softwaredesign}

Im Laufe des Projektes wurde ein Design für die Controller-Software entwickelt. \autoref{fig:controller_classes} zeigt die verwendeten Klassen und ihre wesentlichen Funktionen.

\begin{figure}[htb]
	\centering
  \includegraphics[width=.6\linewidth]{./img/controller_classes.png}
  \caption{Klassendiagramm Controller}
  \label{fig:controller_classes}
\end{figure}

Die Klassen \textbf{main.c} und \textbf{app\_x-cube-ble1.c} wurden, wie in \autoref{sec:Verwendeter_Softwareworkflow} beschrieben, von CubeMX erstellt. Sie wurden nur minimal angepasst, da eigene Funktionalität in die anderen eigenen Klassen ausgelagert wurde.

In der \textbf{main.c} als Hauptklasse erfolgt die Initialisierung der Controller-Hardware (z.B. des Bluetooth Stacks mit \textbf{MX\_BlueNRG\_MS\_Init()} und des \ac{I2C} Busses). In der Klasse befindet sich die für \ac{HiL} typische Schleife, in welcher der Bluetooth- und der Matrixprozess mit \textbf{MX\_BlueNRG\_MS\_Process()} und \textbf{Matrix\_Process()} aufgerufen werden. Die \textbf{app\_x-cube-ble1.c} Klasse stellt Bluetooth Funktionalität zur Verfügung und ruft in der Initialisierung die \textbf{Add\_Services()} Funktion auf, welche selbst erstellte Bluetooth Services zur Verfügung stellt. Die Klasse für \ac{BLE} \textbf{ble\_handler.c} verwaltet diese Services und stellt die aktuellen Informationen von der iOS-Applikation zur Verfügung. Dies erfolgt mit den \textbf{getMatrix()}, \textbf{getMatrixLen()} und \textbf{getMatrixDisplayTime()} Funktionen. Die \textbf{matrix\_handler.c} Klasse stellt die aktuelle Matrix dann auf der Hardware dar. Alle Klassen benutzen einen globalen Error-Handler \textbf{error\_handler.c}, welcher Funktionen zum Verwalten des aktuellen Fehlercodes zur Verfügung stellt.

%----------------------------------------------------
% SECTION: I2C-Ansteuerung
%----------------------------------------------------
\section{\texorpdfstring{\acs{I2C}}{I2C}-Ansteuerung}
\label{sec:I2C-Ansteuerung}

%pp.1

Als Schnittstelle zur Hardware wird ein \ac{I2C} Bussystem verwendet. Somit verwendet der Mikrocontroller für die Hardware nur sehr wenige, \ac{I2C} spezifische Pins: \ac{SDA} und \ac{SCL}. Diese können mit dem in \autoref{sec:Verwendeter_Softwareworkflow} beschriebenen Vorgehen über MXCube einfach zum Projekt hinzugefügt werden (siehe \autoref{fig:controller_i2c}).

\begin{figure}[htb]
	\centering
  \includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/controller_i2c.png}
  \caption{Controller-seitige \acs{I2C} Einbindung}
  \label{fig:controller_i2c}
\end{figure}

Die genaue Funktionsweise von \ac{I2C} wurde in \autoref{sec:I2C_Integration} beschrieben. Diese ist aber im Detail nicht relevant, da der Bus von MXCube vorkonfiguriert wird und in der \ac{HAL} Bibliothek entsprechende Funktionen zur Verfügung stehen. Für unseren Anwendungsfall reicht es die durch Hardware fest verdrahtete Adresse eines \ac{I2C}-Bausteines zu kennen und mit einem Datenbyte die Pins korrekt anzusteuern. Des Weiteren musste die \ac{I2C}-Taktrate von $100.000Hz$ auf $400.000Hz$ erhöht werden, damit die Bausteine schnell genug geschaltet werden können, um wahrnehmbares Bild-flackern zu reduzieren.
% Cube img?
% i2c geschwindigkeit/taktrate

%----------------------------------------------------
% SECTION: Bilddatengenerierung
%----------------------------------------------------
\section{Bilddatengenerierung}
\label{sec:Bilddatengenerierung}

Da der Controller als Schnittstelle zwischen den beiden Komponenten Hardware und iOS-Applikation dient, besteht eine wesentliche Aufgabe darin, die von der iOS-Applikation empfangenen Daten an die Hardware zu schicken. Dazu müssen diese in ein hardwarespezifisches Format umgewandelt werden. Dieses geschieht in zwei Schritten, welche mit Pseudocode in diesem Abschnitt beschrieben werden.

\renewcommand{\lstlistingname}{Pseudocode}

Zuerst muss eine statische Matrix in Hardwaregröße $size(HW)$ erstellt werden. Da von der iOS-Applikation aber nicht nur Matrizen in der entsprechenden Größe erzeugt werden können, muss die Logik dementsprechend erweitert werden. Es wird davon ausgegangen das unsere Matrix immer die selbe Anzahl an Reihen hat. Also muss auf eine andere Anzahl von Spalten reagiert werden. 

Abhängig von der Größe der gesendeten Matrix $size(M)$ wird in drei Darstellungsvarianten unterschieden:
\begin{enumerate}
	\item $size(M) > size(HW)$: Lauflicht
	\item $size(M) = size(HW)$: direktes Zeichnen
	\item $size(M) < size(HW)$: Zentrierung
\end{enumerate}
Wie diese Varianten realisiert werden, zeigt \autoref{lst:image}.

\newpage
\begin{lstlisting}[language=C,caption={Berechnung des aktuellen Bildes},label=lst:image, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
	// M-Matrix (logische Matrix die dargestellt werden soll)
	// HW-Hardware (Matrix auf der physischen Hardware)
	Eingaben: M, Offset; // Offset fuer aktuelle Position im Lauflicht
	
	if(M-Spalten > HW-Spalten){ // Lauflicht von links nach rechts(spaltenweise)
		HW; // neue Matrix fuer HW
		// Iteriere ueber HW-Matrix
		for(aktuelleReihe in HW-Reihen){
			for(aktuelleSpalte in HW-Spalten){
				// Position in M berechnen: Position auf M
				if(Offset + aktuelleSpalte < M-Spalten){
					positionInM = aktuelleSpalte + Offset + aktuelleZeile*M-Spalten;
				}
				// Position ausserhalb von M -> aktuelleZeile-1
				else{
					positionInM = aktuelleSpalte + Offset + (aktuelleZeile-1)*M-Spalten;
				}
				HW[aktuellePosition] = M[positionInM]; // Werte uebertragen
			}
		}
		zeichneBild(HW);
		Offset++; // mit jeder HiL hochgezaehlt
	}
	else if(M-Spalten == HW-Spalten){ // Bild kann direkt gezeichnet werden
		zeichneBild(M);
	}
	else{ // M-Spalten < HW-Spalten: Zentrieren des Bildes
		HW; // neue Matrix fuer HW
		// erste M-Spalte der HW-Matrix die aus der M-Matrix uebernommen werden
		M-Spalte = floor((HW-Spalten - M-Spalten)/2.0);
		Offset2 = 0; // Offset fuer ungerade Spaltenanzahlen 
		if ((HW-Spalten - M-Spalten)%2 != 0) Offset = 1;
		// Iteriere ueber HW-Matrix
		for(aktuelleReihe in HW-Reihen){
			for(aktuelleSpalte in HW-Spalten){
				// wenn die Spalte uebernommen wird
				if((aktuelleSpalte >= M-Spalte) && 
					 (aktuelleSpalte < HW-Spalten - M-Spalte - Offset2)) {
					// uebernehme Wert
					positionInM = aktuelleSpalte - M-Spalte + aktuelleReihe*M-Reihen
					HW[aktuellePosition] = M[positionInM];
				}
				else{ // LED ausgeschaltet
					HW[aktuellePosition] = 0;
				}
			}
		}
		zeichneBild(HW);
	}
\end{lstlisting}
\newpage 

Mithilfe der in \autoref{lst:image} verwendeten Funktion \textbf{zeichneBild} wird die aktuelle Matrix an die Hardware gesendet. \autoref{lst:static_img} zeigt, wie diese Funktion umgesetzt wird.

\begin{lstlisting}[language=C,caption={Darstellung des aktuellen Bildes},label=lst:static_img, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
	void zeichneBild(Matrix M){
		start = aktuelleSystemzeit;
		elapsed = 0;
		
		// fuer eine bestimmte Zeit male das Bild
		do{
			ersterDurchlauf = 1; // Boolean um ersten Durchlauf zu ignorieren
			for(aktuelleSpalte in M-Spalten){
				spalteAufAktuellemI2C = aktuelleSpalte % 8; // ein I2C Chip schaltet 8 Spalten
				// Bestimme aktuellen I2C Chip
				if(spalteAufAktuellemI2C == 0){ // in der ersten Spalte auf I2C Chip 
					if(ersterDurchlauf == 1){
						adresse = 0x72; // statische Adresse fuer ersten I2C Spalten Chip
						ersterDurchlauf = 0;
					}
					else{
						schalteI2CAus(adresse, 0); 
						slaveAddress = slaveAddress + 2; // naechster Chip
					}
				}
				schalteSpalteEin(adresse, spalteAufAktuellemI2C);
				for (aktuelleReihe in M-Reihen) {
					schalteReiheEin(0x70); // immer selber Chip fuer Spalten
					writeMPin(M[i * M-Spalten + aktuelleSpalte], // Wert aus Matrix
										aktuelleReihe);
					warte(); // eine bestimmte Zeit
					schalteReiheAus(0x70);
				}
				schalteSpalteAus(adresse);
				if(aktuelleSpalte == M-Spalten){ // letzer I2C
					schalteI2CAus(adresse, 0); 
				}
			}
			elapsed = aktuelleSystemzeit;
		}
		while(elapsed < bildZeit + start);
	}
\end{lstlisting}

Der beschriebene Algorithmus sorgt durch die kurzen Leuchtzeiten der einzelnen \ac{LED}s für einen geringen Stromverbrauch. Es wurde noch ein zweiter Algorithmus implementiert, welcher das in \autoref{sec:MatrixAndPlexing}  beschriebene Zeilenmultiplexing verwendet und somit helleres Leuchten bei größerem Stromverbrauch ermöglicht. Das Umschalten zwischen den Algorithmen erfolgt über einen Taster auf dem Controller.

\renewcommand{\lstlistingname}{Quellcode}

%----------------------------------------------------
% SECTION: Bluetooth
%----------------------------------------------------
\section{Bluetooth}
\label{sec:Bluetooth}

Um mit der iOS-App zu kommunizieren wird beidseitig das \ac{BLE} Protokoll implementiert. Dieses Kapitel beschreibt, wie das Protokoll grundsätzlich Funktioniert und im speziellen bei diesem Projekt angewendet wird. Dabei wird im Detail auf die controllerseitige Implementierung eingegangen.

%----------------------------------------------------
% SUBSECTION: Grundlagen von Bluetooth Low Energy
%....................................................
\subsection{Grundlagen von Bluetooth Low Energy}
\label{subsec:Grundlagen_BLE}
%BT Basics
%pp.2\\
%GATT, Characteristics, Services, Devices, Server/Peripheral...
Das Bluetooth und \ac{BLE} Protokoll wird von der Bluetooth \ac{SIG} spezifiziert. Alle benötigten Grundlagen können aus der Bluetooth Core Specification~\cite{bluetooth_core} entnommen werden und werden in diesem Abschnitt dargestellt. Das \ac{BLE} Protokoll besteht aus vielen Schichten, wobei für uns die \ac{GAP} Schicht, \ac{GATT} Schicht und \ac{ATT} Schicht von Bedeutung sind.

\ac{GAP} definiert grundlegende Bluetooth Funktionalität, wie Geräteerkennung, Verbindungsmodi und Authentifizierung~\cite[S.184]{bluetooth_core}.

Das \ac{ATT} beschreibt den Ablauf des Datenaustauschs von \ac{BLE} Geräten. Es definiert zwei zentrale Rollen: den Server, welcher Attribute zur Verfügung stellt, und den Client, welcher Befehle an den Server senden und die Attribute lesend/schreibend verändern kann~\cite[S.184]{bluetooth_core}. Diese Daten werden als Attribute beschrieben, welche aus folgenden Teilen bestehen~\cite[S.2174 f.]{bluetooth_core}:
\begin{itemize}
	\item Typ: definiert durch \ac{UUID}
	\item Handle: Zugriffsadresse für Attribute von Server für Client
	\item Wert: als Array von Bytes
	\item Zugriffsberechtigung: z.B. lesend oder schreibend
\end{itemize}

\ac{GATT} basiert auf \ac{GAP} und benutzt \ac{ATT} und ist damit die spezifische Ebene auf der in diesem Projekt am meisten gearbeitet wird. Ein entsprechendes Profil besteht aus mindestens einem Service, welcher Charakteristiken besitzt. Services dienen im wesentlichen der Gruppierung von Charakteristiken, welche die eigentlichen Wertefelder sind. Services werden in primäre und sekundäre Services unterteilt. Sowohl Profile als auch Services und Charakteristiken werden durch \ac{UUID}s identifiziert. \ac{UUID}s sind bei diesem Profil 16-Bit(Standard) oder 128-Bit(benutzerdefiniert) lang. Auf dieser Ebene bleiben pro Nachricht standardmäßig nur 22 Byte für Daten.~\cite[S.2221 ff.]{bluetooth_core} 
\ac{GATT} wird bei \ac{BLE} zum geräteübergreifenden Finden von Services genutzt~\cite[S.184]{bluetooth_core}.

Standardisierte Services und Profile werden von Bluetooth \ac{SIG} auf ihrer Website veröffentlicht. So gibt es beispielsweise einen \textbf{Battery Service} mit der \ac{UUID}: 0x180F, welcher eine \textbf{Battery Level} Charakteristik mit der \ac{UUID}: 0x2A19 besitzt.~\cite{gatt_spec}

%----------------------------------------------------
% SUBSECTION: Bluetooth Extension Board
%....................................................
\subsection{Bluetooth Extension Board}
\label{subsec:Bluetooth_Extension_Board}

%pp.3\\


Das Bluetooth Extension Board ist \ac{BLE} \ac{FCC} und \ac{IC} zertifiziert\cite{beb}. Das Erweiterungsboard wird auf den Controller gesteckt und belegt somit einige Pins in der Konfiguration, welche in CubeMX angepasst werden muss (siehe \autoref{sec:Verwendeter_Softwareworkflow}). 

Zuerst muss in CubeMX über die Schaltfläche \textbf{Additional Softwares} die\newline X-CUBE-BLE1/BlueNRG-MS Software nachgeladen werden. Dazu müssen alle Subgroups ausgewählt werden, also:
\begin{itemize}
	\item Controller (Checkbox)
	\item HCI\_TL: Basic (Dropdown)
	\item HCI\_TL\_INTERFACE: UserBoard (Dropdown)
	\item Utils (Checkbox)
\end{itemize}

Wie in \autoref{fig:controller_ble} zu sehen ist, kann die Software nun über die Liste ausgewählt und konfiguriert werden. Dazu muss \textbf{Wireless BlueNRG-MS} aktiviert werden.

Über den Reiter \textbf{Platform Settings} können nun die benötigten Pins zugeteilt werden.
Laut Dokumentation sollen die Peripheriegeräte \acs{SPI}1 und \acs{USART}2 sowie die Pins PA0, PA1 und PA8 gesetzt verwendet\cite{x-cube-ble1}. Eine vollständige Einbindung ist in \autoref{fig:controller_ble_full} zu sehen.

Die Funktionalität des Boards konnte durch mitgelieferte Testapplikationen und Mobile-Applikationen geprüft werden. In ihnen wurden die Services und Charakteristiken eines Geräts aufgelistet und gelesen/geschrieben werden. Die Anbindung in der Controllersoftware erfolgt, wie in \autoref{sec:Softwaredesign} beschrieben vor allem im \ac{BLE}-Handler und wird im folgenden Kapitel detailliert erläutert.

\begin{figure}[htb]
	\centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{./img/controller_cube_ble_bearb.png}
  \caption{Aktivieren der zusätzlichen Bluetooth Software}
  \label{fig:controller_ble}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
	\centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{./img/controller_cube_ble_full.png}
  \caption{Controllerseitige Bluetooth Einbindung}
  \label{fig:controller_ble_full}
\end{figure}

%----------------------------------------------------
% SUBSECTION: Bluetooth-Anbindung
%....................................................
\subsection{Bluetooth-Anbindung}
\label{subsec:Bluetooth-Anbindung}
%BLEMP
%pp.2\\

Wie in \autoref{subsec:Grundlagen_BLE} erläutert, basiert \ac{BLE} auf sogenannten Services. Für die Anwendung wurden eigene Services basierend auf 128-Bit Custom-\ac{UUID}s erstellt. Diese werden in \autoref{fig:ble_services} dargestellt.

\begin{figure}[htb]
	\centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{img/controller_ble_services2.png}
  \caption{Bluetooth Custom Services}
  \label{fig:ble_services}
\end{figure}

Um Funktionalität zu trennen, gibt es drei Custom Services: für das Übertragen der Matrix Daten den \textbf{Matrix Service}, für das Übertragen von Metadaten vom Controller zur iOS App den \textbf{Controller Meta Service}, und für das Übertragen von Error Codes/\ac{Id}s den \textbf{Error Service}. 

Controller Meta und Error Service bestehen jeweils aus einer Charakteristik, welche die Temperatur des Controllers und die Error \ac{Id} beinhalten. Der Matrix Service besteht aus der Matrix Header Charakteristik, für Header Daten, und der Matrix Data Charakteristik, für die eigentlichen Daten. Diese werden nach einem bestimmten Protokoll genutzt, um die Matrix mit Daten aus der iOS-Applikation zu befüllen. Ein solches Protokoll wird benötigt, da die zu übertragenden Daten die Größe einer einzelnen Bluetooth Nachricht überschreiten kann und so mehrere Nachrichten übertragen werden müssen. Der Ablauf dieses Protokolls wird in \autoref{fig:blemp} gezeigt.

\begin{figure}[htb]
	\centering
  \includegraphics[width=.5\linewidth]{img/controller_blemp.png}
  \caption{Bluetooth Matrix Protokoll}
  \label{fig:blemp}
\end{figure}

Die iOS-Applikation sendet dem Controller zuerst die Header-Daten, indem in die entsprechende Bluetooth Charakteristik geschrieben wird. Diese enthält (redundante) Informationen: Wie viele Array-Daten werden übertragen und auf wie viele Nachrichten $n$ werden diese aufgeteilt. Zusätzlich werden noch Metadaten von der iOS-Applikaton übertragen. Aktuell ist dies nur die Durchlaufgeschwindigkeit für das Lauflicht. Der Controller kann nun alle Vorbereitungen, wie Speicherallokierung, durchführen und selbst die Anzahl der empfangenen Nachrichten verfolgen. Anschließend schreibt die iOS-Applikation $n$ mal in die Charakteristik für Daten. Wurde die Übertragung erfolgreich abgeschlossen, zeichnet der Controller die neuen Daten auf die \ac{LED}-Matrix.

%----------------------------------------------------
% SECTION: Error-Handling
%----------------------------------------------------
\section{Error-Handling}
\label{sec:Error-Handling}

%pp.2

Um möglichst gut auf Fehler reagieren zu können, wurde ein globaler Error-Handler eingebaut. Dieser hält im wesentlichen den aktuellen Fehlercode, welcher in jedem \ac{HiL}-Zyklus zurückgesetzt wird. Die Fehler werden dann unabhängig voneinander auf der Matrix dargestellt und über Bluetooth gesendet. Dies ermöglicht eine Benachrichtigung des Benutzers, auch wenn eine der beiden Komponenten ausfällt.

Dem Matrix-Handler wurde dazu eine eigene Routine hinzugefügt. Diese stellt im Fehlerfall "`Error"' + Error \ac{Id} auf der Matrix, anstatt der aktuellen Daten, dar.

Für Bluetooth wird der in \autoref{subsec:Bluetooth-Anbindung} beschriebene Error Service genutzt um der iOS-Applikation den aktuellen Fehlercode zu übermitteln.

Eine Auflistung der Fehlercodes die aktuell abgefangen werden können befindet sich in \autoref{tab:errors}.

\ac{HAL} Fehler in der Konfiguration können nicht nach außen kommuniziert werden und führen zu einem Neustart des Mikrocontrollers (Ausnahme: Fehler 122).

\begin{table}[htb]
	\begin{tabularx}{\linewidth}[l]{L{2cm}|X}
		\toprule
		Error \ac{Id} & Beschreibung \\\midrule\midrule
		\multicolumn{2}{l}{Allgemeine Fehler} \\\hline
		0 & kein Fehler \\
		1 & unbekannter Fehler \\\hline
		
		\multicolumn{2}{l}{\ac{HAL} Fehler}\\\hline
		110 & Fehler beim Initialisieren des Oszillators für den Systemtakt \\
		111 & Fehler beim Konfigurieren des Systemtakts \\
		120 & Fehler beim Initialisieren des \ac{ADC} \\
		121 & Fehler beim Konfigurieren des \ac{ADC} Kanals \\
		122 & Fehler beim Abfragen des \ac{ADC}s \\
		130 & Fehler beim Initialisieren des \ac{USART} Modus \\
		140 & Fehler beim Initialisieren des \ac{I2C} Busses \\
		141 & \ac{I2C} Bausteine sind nicht bereit \\\hline
		
		\multicolumn{2}{l}{Matrix Fehler} \\\hline
		200 & Matrix kann nicht gezeichnet werden (fehlerhafte Daten) \\\hline
		
		\multicolumn{2}{l}{Bluetooth Fehler} \\\hline
		300 & Fehler beim Konfigurieren als Bluetooth Server \\
		301 & Fehler beim Initialisieren der \ac{GATT} Schnittstelle \\
		302 & Fehler beim Initialisieren der \ac{GAP} Schnittstelle \\
		303 & Fehler beim Updaten eines \ac{GATT}s \\
		304 & Fehler beim Initialisieren des Bluetooth Stacks \\
		310 & Fehler beim hinzufügen der Services \\
		\bottomrule
		
	\end{tabularx}
	\caption{Error \acs{Id}s}
	\label{tab:errors}
\end{table}

%====================================================
% CHAPTER
%----------------------------------------------------
\chapter{iOS-App}

In diesem Kapital wird die Entwicklung der iOS-Applikation, die mit dem Anwender und dem Controller interagiert, beschrieben. Sie gibt letztendlich dem Benutzer die Möglichkeit den Inhalt der \ac{LED}-Anzeigetafel zu bestimmen und Informationen über sie zu bekommen. Dem Controller werden die Benutzereingaben gemäß der festgelegten Spezifikation über die Bluetooth-Schnittstelle übermittelt. Über diese Schnittstelle erhält die iOS-Applikation Informationen vom Controller, um sie dem Anwender anzuzeigen.

%----------------------------------------------------
% SECTION
%----------------------------------------------------
\section{Xcode und iOS-Projekt-Basics}

Xcode ist die Entwicklungsumgebung von Apple, die die Möglichkeit bietet Applikationen für macOS, iOS, tvOS und watchOS zu entwickeln \cite{xcode}. Diese können in Xcode in den Programmiersprachen Swift und Objective-C geschrieben werden. Xcode selbst unterstützt allerdings auch andere Programmiersprachen. In Xcode ist es möglich \ac{UI}s rein graphisch zu entwickeln. In dieser Entwicklungsumgebung ist es möglich Projekte und dazugehörige Dateien anzulegen und zu verändern, Applikationen zu entwickeln und diese zu kompilieren und zu debuggen. Es ist zudem möglich iOS-Applikationen direkt auf einem verbundenen iOS-Gerät zu installieren. Diese Installation kann auch ohne Verbindung zum Entwicklungsrechner auf dem Gerät genutzt werden. Weiterhin ist es möglich \ac{UI}-Elemente direkt mit dem Code zu verbinden um die Funktionalität hinter der \ac{UI} zu implementieren. Soll eine iOS-Applikation ausgeführt werden, ist es möglich zwischen jedem verfügbaren Endgerät zu wählen. Ist beispielsweise das iPhone X ausgewählt, startet sich ein Simulator, der ein nahezu vollwertiges iPhone X darstellt. Das simulierte iOS-Gerät hat keine Möglichkeit sich mit einem Bluetooth-fähigen Gerät zu verbinden. Um die Applikationsfunktionalität dennoch überprüfen zu können, wird die Applikation auf ein privates reales iOS-Gerät geladen und dort mit der \ac{LED}-Anzeigetafel verbunden.~\cite{xcodewiki}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/ios_xcodeuientwicklung.png}
  \caption{\acs{UI} der iOS-Applikation in dem Interface Builder von Xcode}
  \label{fig:iosxcodeuientwicklung}
\end{figure}

%----------------------------------------------------
% SECTION
%----------------------------------------------------
\section{Mockups und Softwaredesign}

Die Entwurfsgestaltung der Benutzeroberfläche wird mit dem Online-Design-Tool Figma durchgeführt. Figma bietet eine intuitive Möglichkeit eine Oberfläche für Applikationen zu erstellen, anzupassen und online mit dem gesamten Team zu teilen. Ein weiteres Argument für Figma ist der kostenlose Zugang zur vollen Funktionalität, da die Kosten, die im Zuge der Studienarbeit entstehen, so gering wie möglich zu halten sind. Das Tool ist eine Browseranwendung und somit von allen relevanten Endgeräten, die dem VoiceLED-Team zur Verfügung stehen, abrufbar. Es wird zunächst ein Designtool verwendet, da eine Oberfläche zu programmieren und diese im Rahmen der \ac{UI}-Entwicklung einige Male anzupassen zeitaufwendiger ist, als ein entsprechendes Tool zu verwenden und die fertig entworfene Oberfläche umzusetzen.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{img/MockUp.png}
  \caption{Erstentwurf der fünf Bereiche der iOS-Applikation}
  \label{fig:iosguientwurf}
\end{figure}

Der grundlegende Aufbau teilt die Applikation in die Bereiche Texteingabe, Freifeldeingabe, Verlauf, Einstellungen und \ac{LED}-Anzeigetafel ein. Bereichsübergreifend sind generelle Statusinformationen und die Schaltflächen, die beim Betätigen das Wechseln zu dem Symbol entsprechenden Bereich erlauben. Diese sind in grau dargestellt und rahmen den eigentlichen Bereich oben und unten ein. Oben links ist eine Anzeige geplant, die Auskunft über die derzeit verbleibende Batterieladung der Hardware gibt. Rechts neben dem Ladestand der Batterie soll die Signalstärke abzuleiten sein. Der Genauigkeitsgrad soll hier auf die drei Empfangsbalken reduziert werden. Dem folgt der Indikator für die Durchlaufgeschwindigkeit einer Textnachricht auf der \ac{LED}-Anzeigetafel. Am rechten Rand befindet sich das Einstellungssymbol welches den Einstellungstab der Applikation öffnet. Im unteren dunkelgrauen Balken sind vier weitere Navigationsschaltflächen vorgesehen. Diese leiten den Anwender zur Texteingabe, Freifeldeingabe, Verlauf oder zu Informationen zur \ac{LED}-Anzeigetafel.

In dem Texteingabetab soll der Anwender die Möglichkeit haben, in dem dunkelgrauen Balken unter der Bereichsüberschrift \gqq{Texteingabe} einen Text einzugeben, um diesen auf der \ac{LED}-Anzeigetafel anzuzeigen. In den helleren Balken sollen vorgefertigte Texte eingezeigt werden, die der Benutzer auswählen kann.

Der Freifeldeingabetab ist vergleichbar mit dem Texteingabetab. Anstatt einem Textfeld ist eine Punktmatrix in der Größe der \ac{LED}-Anzeigetafel vorgesehen. Der Anwender kann nun die einzelnen Felder der Matrix auswählen, um Punkt für Punkt ein Bild aufzubauen. Darunter befinden sich erneut eine Reihe von vorgefertigten Nachrichten beziehungsweise Bildern.

Im Verlauf werden alle gesendeten Nachrichten chronologisch angezeigt.

In den Einstellungen soll beispielsweise die Durchlaufgeschwindigkeiten veränderbar sein.

Statusinformationen werden im Bereich \gqq{\ac{LED}-Anzeigetafel} dargestellt. Der aktuelle Inhalt der \ac{LED}-Anzeigetafel soll dargestellt werden, sowie wann diese jeweilige Nachricht gesendet wurde und ob es sich um eine Text- oder Freifeldeingabe handelt. Zudem ist die noch zur Verfügung stehende Batteriekapazität der \ac{LED}-Anzeigetafel, die Signalstärke zu ihr und die aktuelle Temperatur von ihr abzulesen.

Die grundlegenden Askepte sind im final umgesetzten \ac{UI} nach wie vor enthalten.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.35\linewidth]{./img/ios_navigationController.png}
  \caption{Navigation Controller der iOS-Applikation}
  \label{fig:ios_navigationController}
\end{figure}

Basis des \ac{UI}s ist ein Navigation Controller. Dieser bietet die Möglichkeit die Applikation in verschiedene Tabs zu unterteilen. Unten verfügt er über fünf Schaltflächen. Die Wahl dieses \ac{UI}-Elements stellt die im unteren Bereich zu sehende Navigationsleiste zu Verfügung. Diese beinhaltet nicht vier Schaltflächen, wie im ersten Entwurf vorgesehen, sondern alle fünf, damit alle Navigationsmöglichkeiten zentral an einer Stelle zur Verfügung stehen und nicht auf zwei verschiedene Orte aufgeteilt sind. Zu dieser Entscheidung beigetragen hat zudem das Ausbleiben einer Batterieversorgung der Hardware. In der oberen Informations- und Navigationszeile wären nun lediglich drei Elemente enthalten. Dies würde Probleme in der Symmetrie nach sich ziehen. Sie wird aus dem \ac{UI} entfernt und Statusinformationen sind nun lediglich in dem dafür vorgesehen Bereich (Tab) zu entnehmen. Des Weiteren sind die Überschriften in den jeweiligen Bereichen in die Navigationsleiste gerückt, da diese bei längerer Verwendung der App für den Benutzer überflüssig werden, jedoch viel Platz einnehmen.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.5\linewidth]{./img/Texteingabe.png}
  \caption{Texteingabeansicht in der iOS-Applikation}
  \label{fig:ios_texteingabe}
\end{figure}

Dem Erstentwurf der Texteingabe wird die Schaltfläche \gqq{Senden} hinzugefügt, um das Senden transparenter zu gestalten und nicht im Hintergrund auszuführen. Zudem soll der Anwender die Möglichkeit haben, eine der vorgefertigten Nachrichten vor dem Senden bearbeiten zu können. Es macht das Senden zu einem bewussten Schritt und bewahrt den Anwender davor unvollständige Nachrichten zu verschicken, die er gar nicht oder noch nicht auf der \ac{LED}-Anzeigetafel darstellen möchte.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.4\linewidth]{./img/Freie_Eingabe.png}
  \includegraphics[width=.4\linewidth]{./img/Freie_Eingabe_untererTeil.png}
  \caption{Ansicht für die freie Eingabe in der iOS-Applikation}
  \label{fig:ios_freieEingabe}
\end{figure}

Der Eingabebereich der freien Eingabe war im Erstentwurf horizontal vorgesehen. Das kann zu Problemen bei der Bedienung führen, weil die auszuwählenden Felder zu klein gewesen wären und sich der Anwender somit leichter vertippen kann. Um dieses Problem zu beseitigen wird die \ac{LED}-Anzeigetafel hier um 90° nach rechts gedreht, sodass Sie einen größeren Teil des Bildschirms füllt. Nun ist es möglich das Endgerät in eine horizontale Position zu drehen, um gezielter die Eingabe tätigen zu können. Da die abgebildete \ac{LED}-Anzeigetafel dennoch nicht auf den Bildschirm passt, ist es möglich in dieser Ansicht zu scrollen. Zudem ist es dem Anwender möglich seine Eingabe mit einem Namen zu versehen, der im Verlauf angezeigt wird. Zudem ist es nun auch hier möglich das Senden mit der entsprechenden Schaltfläche im unteren Bereich der Ansicht aktiv zu gestalten. Möchte der Benutzer seine Eingabe löschen anstatt jedes von ihm ausgewählte Feld einzeln anzutippen, kann dieser die gesamte Eingabe mit der entsprechenden Schaltfläche tun.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.48\linewidth]{./img/Verlauf.png}
  \caption{Verlaufstab in der iOS-Applikation}
  \label{fig:ios_verlauf}
\end{figure}

Der Verlaufsansicht wird eine Schaltfläche hinzugefügt, die sämtliche Einträge löscht, da das einzelne Löschen von Eintragen mit einem Swipe nach links bei einem langen Verlauf zu aufwendig ist. Diese Schaltfläche befindet sich immer unter dem letzten Eintrag. Beim Senden von Nachrichten werden diese persistent mit CoreData gespeichert. Beim Aufrufen dieser Ansicht wird der angezeigte Inhalt der Nachrichtenliste immer aus dem persistenten Speicher ausgelesen, wodurch dieser immer aktuell ist. Einträge werden beim Löschen sowohl aus der Anwendungsoberfläche entfernt, als auch aus dem persistenten Speicher des Endgeräts.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.35\linewidth]{./img/Einstellungen.png}
  \caption{Einstellungsansicht in der iOS-Applikation}
  \label{fig:ios_einstellungen}
\end{figure}

Während des Erstentwurfs war noch nicht klar welche Einstellungen möglich sein sollen. In dieser Ansicht ist es dem Benutzer möglich die Durchlaufgeschwindigkeit von Textnachrichten zu bestimmen. Mit dem Schieberegler kann der Geschwindigkeitwert stufenweise eingestellt werden. Diese Einstellung wird allerdings erst dann übernommen und auf die \ac{LED}-Anzeigetafel übertragen, wenn er die Schaltfläche \gqq{Save} getätigt. Daraufhin wird die zuletzt gesendete Nachricht erneut versendet ohne sie in den Verlauf einzutragen. Zudem wird die getroffene Einstellung ebenfalls persistent gespeichert, um nach dem Neustart der Applikation die gleichen Einstellungen vorzufinden. Die Schaltfläche \gqq{Cancel} setzt den veränderten Geschwindigkeitswert zurück auf den zuletzt gespeicherten und somit noch aktuell ausgewählten Wert. \gqq{Reset} setzt den Wert auf die Defaultgeschwindigkeit zurück. Damit diese Änderung zum Tragen kommt, ist auch hier der Geschwindigkeitswert zu speichern.

Desweiteren kann der Benutzer bestimmen, ob die zuletzt gesendete Nachricht bei einem erfolgreichen Verbundungsaufbau zum Controller der \ac{LED}-Anzeigetafel automatisch gesendet werden soll. Diese Einstellung wird ebenfalls persistent gespeichert.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=.45\linewidth]{./img/VoiceLED.png}
  \caption{Statusansicht in der iOS-Applikation}
  \label{fig:ios_statusansicht}
\end{figure}

Die Statusansicht der Applikation zeigt die Nachricht die zuletzt gesendet wurde. Diese Vorschau wird nicht angezeigt, wenn keine Verbindung zum Controller der \ac{LED}-Anzeigetafel besteht und wenn während einer Verbindung noch keine Nachricht gesendet wurde. Unter der Vorschau wird angezeigt, um welchen Typ von Nachricht sich handelt und an welchem Tag diese gesendet wurde. Der Verbindungsstatus und die Temperatur des Controllers werden ebenfalls angezeigt. Die Temperatur wird nur angezeigt, wenn eine Verbindung besteht und entsprechende Temperaturinformationen empfangen wurden.

%----------------------------------------------------
% SECTION
%----------------------------------------------------
\section{Einbindung von CoreData in die iOS-Applikation}

Core Data ist ein Framework, dass es erlaubt in einer Applikation generierte und verwaltete Daten persistent auf dem jeweiligen Gerät zu speichern. Auf diese persistent gespeicherten Daten kann die Applikation nach einem Neustart erneut zugreifen im Gegensatz zu den anderen Daten die lediglich während der Laufzeit verwaltet werden.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{./img/ios_xcodecoredataeditor.png}
  \caption{Die für CoreData nötige Datei der iOS-Applikation in Xcode}
  \label{fig:ios_coredatainxcode}
\end{figure}

Gespeichert werden Entitäten, welche über gewisse Attribute verfügen können. Die Entität \gqq{DataMessage} der iOS-Applikation dieses Projektes enthält beispielsweise Attribute die Informationen über den Inhalt, den Namen, den Typ und den Zeitstempel der Nachricht speichern. Entitäten sind hier mit Klassen und Attribute mit Klassenvariablen vergleichbar. In der iOS-Applikation wird es so impelementiert, dass beim Senden einer Nachricht in CoreData eine neue Entität von \gqq{DataMessage} angelegt. Dieses neue \gqq{Objekt} kann nun mit Werten befüllt werden. Diese Objekte werden in einem Array angelegt. Somit wird automatisch eine Art Nachrichtenverlauf erstellt, der persistent auf dem iOS-Gerät gespeichert ist.

%----------------------------------------------------
% SECTION
%----------------------------------------------------
\section{Nachrichtengenerator der iOS-Applikation}

Ziel ist es Nachrichten zu einer Reihe von Binärzeichen zu konvertieren, die via Bluetooth an den Controller geschickt und von diesem so interpretiert wird, dass der richtige Inhalt auf der \ac{LED}-Anzeigetafel erscheint. Der grundlegende Aufbau einer solchen Nachricht ist bereits in \autoref{ch:Controller} beschrieben.
Eine Nachricht ist so aufgebaut, dass die sieben zur Verfügung stehenden Reihen der \ac{LED}-Anzeigetafel aneinandergehängt werden. Somit ist es nicht möglich die definierte Binärzeichenfolge von einem Buchstaben an die eines anderen zu hängen, um eine Nachricht aufzubauen, die der Controller korrekt verarbeiten kann.

%Der Controller teilt die Länge dieser Binärzeichenkette durch die Anzahl der Zeilen, um zu ermitteln wie viele Binärzeichen eine Zeile lang ist. Im Anschluss werden die Zeilen nach und nach aus der empfangenen Nachricht ausgelesen. 

Bei der freien Eingabe müssen die Binärwerte Reihe für Reihe abgefragt werden und aneinandergehängt werden, um so eine der Spezifikation entsprechende Nachricht zu generieren.

Bei der Texteingabe müssen für jedes Zeichen, das auf der \ac{LED}-Anzeigetafel dargestellt werden soll, zunächst sieben Binärzeichenfolgen definiert werden. Die sieben Folgen entsprechen der Anzahl der zur Verfügung stehenden Zeilen der \ac{LED}-Anzeigetafel. So ist es möglich die Zeilen zunächst getrennt von einander aufzubauen, um sie im Anschluss daran aneinanderzuhängen. Die Texteingabe wird zeichenweise in die Binärzeichenketten umgewandelt.

\begin{lstlisting}[language=swift,caption={Die ein "`A"' darstellenden Binärzeichenfolgen},label=lst:encodeA, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
// encode the char
switch charFromMessageToEncode {
case "A":
  rowsFromEncodedMessage[0].append("01110")   //   xxx
  rowsFromEncodedMessage[1].append("10001")   //  x   x
  rowsFromEncodedMessage[2].append("10001")   //  x   x
  rowsFromEncodedMessage[3].append("11111")   //  xxxxx
  rowsFromEncodedMessage[4].append("10001")   //  x   x
  rowsFromEncodedMessage[5].append("10001")   //  x   x
  rowsFromEncodedMessage[6].append("10001")   //  x   x
  break
\end{lstlisting}

Damit nicht alle Zeichen aneinanderhängen wird, sofern noch ein weiteres Zeichen folgt, eine Null an jede Reihe gehängt, damit Zeichen auf der \ac{LED}-Anzeigetafel mit einer leeren Spalte voneinander getrennt sind.

\begin{lstlisting}[language=swift,caption={Code zum aneinanderfügen der einzelnen Zeilen},label=lst:buildEncodedMessage, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
// build the message with its single parts
for n in 0..<rowsFromEncodedMessage.count {
  encodedMessage += rowsFromEncodedMessage[n]
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=swift,caption={Das Erzeugen der zum Senden benötigten Daten},label=lst:encodedMessageTuple, basicstyle=\scriptsize\ttfamily]
static let PAYLOAD_LENGTH = 160 // 20bytes in bits
static let ROW_LENGTH = ModelManager.sharedInstance.COLS // available LEDs on one row of the matrix

/// Convert a message to data, relevant bits and number of bluetooth messages required
static func encode(textMessageToData message: String) -> (message: Data?, relevantBits: Int, numberOfMessages: Int) {
  
  // get the message as binary string and get the length of it
  let encodedMessageAndLength = encode(textMessageToBinaryString: message)
  let encodedMessage = encodedMessageAndLength.encodedMessage
  let relevantBits = encodedMessageAndLength.length
  
  // convert the binary string into a data object
  let messageAsData = convert(hexToData: convert(binaryToHex: pad(StringToFullByteSize: encodedMessage)))
  
  // calculate the number of bluetooth messages required
  var numberOfMessages = relevantBits / PAYLOAD_LENGTH
  if  relevantBits % PAYLOAD_LENGTH != 0 {
      numberOfMessages += 1
  }
  
  return (messageAsData, relevantBits, numberOfMessages)
}
\end{lstlisting}

Zum Senden wird neben der den Nachrichteninhalt präsentierenden Zeichenkette unter anderem die Länge dieser Kette benötigt und die Anzahl von Nachrichten auf die diese Kette aufzuteilen ist (siehe \autoref{fig:ble_services}). Diese Informationen werden im \gqq{MessageConverter} generiert und durch einen entsprechendes Tupel als Rückgabewert an die Nachrichten sendende Klasse \gqq{Communicator} zurückgegeben.

%----------------------------------------------------
% SECTION
%----------------------------------------------------
\newpage
\section{Core Bluetooth und Umsetzung in der iOS-Applikation}

Das Core Bluetooth Framework stellt Klassen zur Verfügung, die für die Kommunikation zwischen der iOS-Applikation und dem Controller benötigt werden \cite{corebt}. Die iOS-Anwendung ist der Server beziehungsweise der \gqq{Central Manager}. Das \gqq{Peripheral}, hier der Controller der \ac{LED}-Anzeigetafel, ist der Client, der dem Central Manager Informationen zur Verfügung stellen kann. Ein Peripheral kann eine Menge von Services enthalten, die über Charakteristiken verfügen. Die Charakteristiken enthalten die Werte, auf die der Central Manager Zugriff während einer entsprechenden Verbindung hat. Ein Service bildet das übergeordnete Thema der jeweils enthaltenen Charakteristiken ab.

Der Central Manager sucht, solange keine entsprechende Verbindung vorhanden ist, ein Bluetoothgerät, das über die von ihm geforderten Services mit den korrekten \ac{UUID}s verfügt. Dabei handelt es sich um einzigartige Nummern zur Identifikation von Services und Charakteristiken. Wird das entsprechende Gerät entdeckt, wird das Suchen nach Geräten eingestellt und sich mit dem Gerät verbunden. Ist das Verbinden erfolgreich, werden die gesuchten Services abgefragt und im Anschluss daran auch die Charakteristiken.

Die drei für die iOS-Applikation relevanten Services sind der Matrix-Service, der Charakteristiken für das Übertragen von anzuzeigenden Nachrichten verwendet wird, der Error-Service, dessen Charakteristik Informationen zu eventuell auftretenden Controllerfehlern enthält, und der Controller-Meta-Service, dessen Charakteristik der iOS-Applikation die Temperatur des Controllers zur Verfügung stellt.

Werden die jeweiligen Werte in der Charakteristik des Error-Services oder des Controller-Meta-Service gesetzt, wird eine Funktion ausgeführt, die diese Werte in die zentrale Speicherstelle der iOS-Anwendung schreibt, um sie anderen Teilen der Applikation verfügbar zu machen. Der Zugriff des Central Managers erfolgt auf diese beiden Charakteristiken lesend.

Der Zugriff auf die Charakteristiken des Matrix-Services erfolgt schreibend, um dem Controller eine neue Nachricht zu übermitteln.

Wird die Verbindung unterbrochen startet der Central Manager erneut die Suche nach einem Gerät mit den hinterlegten Services.

%----------------------------------------------------
% SECTION
%----------------------------------------------------
\section{Implementierung der Spracheingabe durch Siri und Workflows}

Workflows sind Interaktionen mit Siri, die von Anwendern definiert werden können. Mithilfe von einem Workflow kann eine \ac{URL} generiert werden, die Informationen an eine Applikation übermittelt. Diese Möglichkeit wird genutzt, um mit Siri sprachgesteuert Nachrichten an die iOS-Applikation zu übertragen. 

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\linewidth]{./img/ios_siriShortcutPart1.jpeg}
  \includegraphics[width=0.4\linewidth]{./img/ios_siriShortcutPart2.jpeg}
  \caption{Der Workflow in der Applikation "`Kurzbefehle"' zur Generierung einer der iOS-Applikation Informationen übertragenden \acs{URL}}
  \label{fig:ios_siriShortcutPart}
\end{figure}

Der vom Anwender gesprochene Text wird anstelle von \gqq{data} platziert und die iOS-Applikation wird aufgerufen. Leerzeichen werden in der \ac{URL} gegen \gqq{\%20} ersetzt, weil die Auswertung der \ac{URL} Probleme hat, Leerzeichen zu verarbeiten. Ist der erzeugte String der iOS-Appliaktion übergeben, wird diese Ersetzung rückgängig gemacht.

Besteht noch keine Verbindung zu dem Controller der \ac{LED}-Anzeigetafel, wird gewartet bis eine vollständige Verbindung aufgebaut wurde. Dann wird eine neue Textnachricht erstellt.

%====================================================
% CHAPTER
%----------------------------------------------------
\chapter{Fazit und Ausblick}

%pp.2


In der Arbeit wird eine funktionsfähige \acs{LED}-Matrix entworfen, welche über eine erstellte iOS-Applikation mit einem Controller als Schnittstelle angesteuert werden kann. Die Matrix kann unter anderem über Spracheingabe mit Siri gesteuert werden. Nachdem Analyse und Konzeption des Projektes beschrieben wurden, wird die Umsetzung ausgehend vom Hardware-Design, über die Controller-Software, zur iOS-Applikation erläutert.

%HW
Dabei wird auf die Funktionsweise der erstellten \ac{LED}-Matrix, und wie diese über \ac{I2C} mit dem Controller kommuniziert, eingegangen. Der Prototyp wird anschließend auf die finale Größe skaliert und die ausgewählten Hardwarekomponenten werden aufgezeigt. Benötigte Platinen werden mithilfe der Software \acs{EAGLE} entworfen. Zuletzt wird die Möglichkeit einer Batterieunterstützung der Hardware, um diese transportabel zu machen, untersucht. 

%Controller
Die Entwicklung der Controller-Software beginnt mit der Auswahl eines geeigneten Mikrocontrollers. Da die Wahl auf einen Controller der Firma \ac{ST} fällt, wird anschließend der Workflow zum Erstellen von Software auf diesem Controller erklärt. Das erstellte Softwaredesign wird erläutert. Die wesentlichen Komponenten sind dabei die Ansteuerung der Hardware über den \ac{I2C}-Bus, die Verarbeitung der Bilddaten und die Anbindung an das Bluetooth-Protokoll, über welches mit der iOS-Applikation kommuniziert wird. Des Weiteren wird auch ein implementierter Error-Handler vorgestellt.

%iOS-Applikation
Für die iOS-Applikation werden zunächst \ac{UI}-Mockups und ein Softwaredesign erstellt. Es folgt eine Erläuterung der implementierten Grundfunktionalitäten. Die Kernaspekte Sprachsteuerung mit Siri, die persistente Speicherung mit CoreData und die Bluetooth-Anbindung mit CoreBluetooth, werden abschließend erklärt.

%(+ Studiengangsweiterverwendung HW)
Die entworfene Hardware wurde in mehrfacher Ausführung bestellt, weil sie vom Labor der Hochschule für zukünftige Anwendungen genutzt werden soll. Der Quellcode des Controllers und der iOS-Applikation sowie das \ac{EAGLE}-Projekt von VoiceLED stehen frei in einem GitLab Repository\footnote{https://gitlab.com/VoiceLED/voiceled} zur Verfügung. Die Daten können für zukünftige Anwendungen verwendet oder als Referenz herangezogen werden. Des Weiteren kann das Projekt noch softwareseitig erweitert werden. Auch das Design einer Hülle, in der die Hardware und der Controller integriert werden, wäre für erhöhte Portabilität wünschenswert.


